{"location":{"0":"Langeoog","1":"Deutschland","2":"Deutschland","3":"Deutschland","4":"Deutschland","5":"Deutschland","6":"Bayern","7":"Bayern","8":"Kattowitz","9":"Schweiz","10":"Berlin","11":"Berlin","12":"Europa","13":"F\u00fcrth","14":"D\u00e4nemark","15":"Erlangen","16":"Stockholm","17":"USA","18":"ERLANGEN","19":"New","20":"York","21":"N\u00fcrnberg","22":"N\u00fcrnberg","23":"Nordrhein-Westfalens","24":"Schweden","25":"Australien","26":"Franken","27":"Hildesheim","28":"Corona","29":"Deutschland","30":"Deutschland","31":"Deutschland","32":"Deutschland","33":"Deutschland","34":"Deutschland","35":"Deutschland","36":"Deutschland","37":"Deutschland","38":"Bayern","39":"Bayern","40":"Bayern","41":"Hamburg","42":"Hamburg","43":"Z\u00fcrich","44":"D\u00e4nemark","45":"D\u00e4nemark","46":"D\u00e4nemark","47":"D\u00e4nemark","48":"N\u00fcrnberg","49":"Berlin","50":"Berlin","51":"Erlangen","52":"Erlangen","53":"N\u00fcrnbergs","54":"Atlantik","55":"USA","56":"USA","57":"New","58":"York","59":"Jemen","60":"Afghanistan","61":"ERLANGEN","62":"Bundesrepublik","63":"Frankenschnellweg","64":"Regensburg","65":"Wolfsburg","66":"K\u00f6ln","67":"M\u00fcnchen","68":"Haus","69":"Eckstein","70":"Burgstra\u00dfe","71":"Norwegen","72":"Schweden","73":"Finnland","74":"Island","75":"\u00c5land","76":"Gr\u00f6nland","77":"F\u00e4r\u00f6er-Inseln","78":"Wei\u00dfen","79":"Hauses","80":"Brasilien","81":"Madrid","82":"Queensland","83":"Adani","84":"Australien","85":"Australien","86":"Thunberg","87":"Thunberg","88":"Rom","89":"China","90":"Venedig","91":"Jena","92":"Feuchtwangen","93":"Bayerns","94":"Kalifornien","95":"Hildesheim","96":"Erde","97":"Polen","98":"Gams"},"sentence":{"0":"Auf Langeoog, einer FairTrade-Insel ohne Autos, hat Umweltpolitikerin Badum den Eindruck, dass das Bewusstsein f\u00fcr die Klimakrise schon vorhanden ist.","1":"So sei Deutschland Spitzenreiter in der Fleischproduktion  doch trage die industrielle Fleischproduktion wesentlich zur Klimakrise bei.","2":"Auch Hubert Weiger, Vorsitzender des Bund Naturschutz in Deutschland, \u00e4u\u00dferte sich besorgt: Wir sind in der jetzigen Klimakrise mit Pilzen und Sch\u00e4dlingen konfrontiert, die ich zu meiner Examenszeit noch gar nicht gekannt habe.","3":"Sie gehen der Frage nach, was unser Konsum in Deutschland mit der Klimakrise zu tun hat, warum durch deutsche Waffenexporte Kriege \u00fcberhaupt erst gef\u00fchrt werden k\u00f6nnen und inwiefern unser Wirtschaftssystem die Entwicklungschancen und Zukunftsperspektiven der sogenannten Dritten Welt verhindert.","4":"Deutschland, das derzeit die EU-Ratspr\u00e4sidentschaft innehat, m\u00fcsse sich seiner Verantwortung stellen und \"die Klimakrise als Krise behandeln\", sagte Thunberg gestern in Berlin nach einem Treffen mit Kanzlerin Angela Merkel.","5":"Jetzt hat der Mann, der 1972 in Deutschland den ersten Drogeriemarkt mit Selbstbedienung gr\u00fcndete und heute 4100 Filialen und sieben Auslands-Gesellschaften betreibt, selbst ein Buch geschrieben, in dem es um die Klimakrise geht: \"Der neunte Arm des Oktopus\" hei\u00dft es, und ist ein Thriller.","6":"In beiden F\u00e4llen  ob in der Regierung oder in der Opposition  ist das Ergebnis der Gr\u00fcnen ein Gradmesser daf\u00fcr, wie wichtig den Leuten der Kampf gegen die Klimakrise ist, wie wichtig den Leuten der Kampf f\u00fcr ein menschliches Bayern ist und wie wichtig ihnen eine moderne Infrastruktur ist.","7":"Wir befinden uns mitten in der Klimakrise.Wir brauchen eine Aufbruchstimmung f\u00fcr die Energiewende in Bayern.","8":"Sicher geh\u00f6ren klare Aussagen und pers\u00f6nliche Betroffenheit dazu: In Kattowitz 2018 und Anfang 2019 in der Schweiz, erkl\u00e4rte sie der Welt die Dringlichkeit der Klimakrise.Zum anderen nutzt die junge Schwedin ein Werkzeug, das fr\u00fchere Generationen nicht hatten: das Internet.","9":"Sicher geh\u00f6ren klare Aussagen und pers\u00f6nliche Betroffenheit dazu: In Kattowitz 2018 und Anfang 2019 in der Schweiz, erkl\u00e4rte sie der Welt die Dringlichkeit der Klimakrise.Zum anderen nutzt die junge Schwedin ein Werkzeug, das fr\u00fchere Generationen nicht hatten: das Internet.","10":"Die Klimakrise ist die gr\u00f6\u00dfte Gesundheitsgefahr, warnte Unterst\u00fctzer Eckart von Hirschhausen, Arzt und Wissenschaftsjournalist in Berlin.","11":"Deutschland, das derzeit die EU-Ratspr\u00e4sidentschaft innehat, m\u00fcsse sich seiner Verantwortung stellen und \"die Klimakrise als Krise behandeln\", sagte Thunberg gestern in Berlin nach einem Treffen mit Kanzlerin Angela Merkel.","12":"Luisa Neubauer, Studentin und Gesicht der Klimaschutzbewegung, hatte Rederecht und sagte: Kein Konzern in ganz Europa tr\u00e4gt mehr Verantwortung f\u00fcr die Klimakrise als RWE.","13":"\nWeg vom Wachstum\nDie Zerst\u00f6rung der biologischen Vielfalt bedroht die Menschheit mindestens so sehr wie die Klimakrise, sagt der in F\u00fcrth lebende Chef des Umweltverbands BUND, Hubert Weiger.","14":"Zu den Vereinbarungen z\u00e4hlt unter anderem, dass D\u00e4nemark im Kampf gegen die Klimakrise eine F\u00fchrungsrolle einnehmen und seine Treibhausgasemissionen bis 2030 im Vergleich zu 1990 um 70 Prozent senken will.","15":"\nGlobale Probleme am fr\u00e4nkischen Stammtisch\nDer achte literarische Einsatz des N\u00fcrnberger Kommissars Friedo Beh\u00fctuns zielt auf die beiden Top-Themen der politischen Diskussion seit 2015: Fl\u00fcchtlingskrise und Klimakrise.Autor Tommie Goerz (alias Dr. Marius Kliesch aus Erlangen) verortet den aktuellen Kriminalfall im realen Hitze-Sommer 2018 und im fiktiven Hybrid-Kaff aus der Fr\u00e4nkischen Schweiz: Waischmannstein (gleich neben Eberweinfeld gelegen?","16":"Vor knapp einem Jahr hat Thunberg mit ihrem Protest f\u00fcr einen beherzteren Einsatz der Politik gegen die Klimakrise begonnen.Nachdem sie bereits als Kind von der Erderw\u00e4rmung geh\u00f6rt und sich jahrelang mit deren Folgen besch\u00e4ftigt hatte, setzte sie sich im August 2018 vor den Reichstag in Stockholm, um Schwedens Politiker zum Handeln und zum Einhalten der Pariser Klimaziele aufzufordern.","17":"In den USA will sie ihren Kampf gegen die Klimakrise auf eine neue Ebene heben.","18":"Poeten-Sonntagsmatinee\nIn der Klimakrise wird ein Wandel immer schwerer\nERLANGEN.","19":"Die 1989 verabschiedete Kinderrechtskonvention legt Standards zum Schutz von Kindern weltweit fest  zu den Themen \u00dcberleben, Entwicklung, Nichtdiskriminierung, Interessenwahrnehmung und Beteiligung.Die Staats- und Regierungschefs der Welt versagen dabei, die Rechte der Kinder zu besch\u00fctzen, indem sie weiter nichts gegen die Klimakrise unternehmen, sagte die 16 Jahre alte Thunberg bei einer Pressekonferenz in New York.","20":"Die 1989 verabschiedete Kinderrechtskonvention legt Standards zum Schutz von Kindern weltweit fest  zu den Themen \u00dcberleben, Entwicklung, Nichtdiskriminierung, Interessenwahrnehmung und Beteiligung.Die Staats- und Regierungschefs der Welt versagen dabei, die Rechte der Kinder zu besch\u00fctzen, indem sie weiter nichts gegen die Klimakrise unternehmen, sagte die 16 Jahre alte Thunberg bei einer Pressekonferenz in New York.","21":"Terminvorschau\nFakten zur Klimakrise\nUnter dem Titel Das Klima im Wandel  Fakten und L\u00f6sungen bietet die Technische Hochschule (TH) N\u00fcrnberg sechs Veranstaltungen mit Fachleuten aus Wissenschaft, Politik und \u00d6konomie zu der wohl dr\u00e4ngendsten Frage unserer Zeit an.","22":"DER STANDPUNKT\nDer \u00d6ko-Plan gegen die Klimakrise \/\/ An den Parteien vorbei\nEin halbes Jahr haben die Aktivistinnen und Aktivisten der \"Fridays for Future\"-Bewegung in N\u00fcrnberg an dem Konzept gefeilt.","23":"\nGottschalk pr\u00e4sentierte Herbstbunt\nAuf der Buchmesse debattierte auch Fridays for Future-Aktivistin Luisa Neubauer mit Nordrhein-Westfalens Ministerpr\u00e4sident Armin Laschet (CDU) \u00fcber die Klimakrise.Der fr\u00fchere Tagesthemen-Moderator und Autor Ulrich Wickert sprach auf der ARD-B\u00fchne \u00fcber Heimat.","24":"Thunbergs Heimatland Schweden hat in diesem Jahr den Vorsitz inne.Eigentlich wollte der Rat die junge Aktivistin mit dem Preis f\u00fcr ihren Kampf gegen die Klimakrise ehren.","25":"Eine Investition in den Klimakiller Kohlekraft ist damit in keinster Weise vereinbar und muss wie ein Hohn auf die Millionen Menschen in Australien wirken, die gegen die durch die Klimakrise verst\u00e4rkten unkontrollierten Buschfeuer k\u00e4mpfen.\"","26":"Mit Blick auf die mittlerweile auch in Franken bemerkbare Klimakrise will die Politik den Kohlendioxid-Aussto\u00df deutlich drosseln.","27":"\nHildesheim\nGr\u00fcn, gr\u00fcner, Hildesheim: Die Stadt hat die Klimakrise ganz nach oben auf ihre Agenda als Kulturhauptstadt gesetzt.","28":"Man bezog das ja gern auf die Klimakrise: Wenn man bei Corona so durchregiert, dann muss man das beim Klima einfach auch machen ... und so weiter.","29":" \u00dcber die H\u00e4lfte aller Gew\u00e4sser in Deutschland sind in einem miserablen \u00f6kologischen Zustand, sagte die Klima-Expertin der Gr\u00fcnen-Bundestagsfraktion, Annalena Baerbock.","30":" Die 35-J\u00e4hrige ist fasziniert davon, wie viele verschiedene Klimazonen es allein in Deutschland gibt, das man ja zu kennen glaubt: Ich war vor kurzem auf der Zugspitze auf 3000 Metern H\u00f6he und bin jetzt hier auf f\u00fcnf Metern H\u00f6he: \u00dcberall sind die Folgen des Klimawandels zu sehen.","31":" Es gibt so viele Dinge, die dringend entschieden werden m\u00fcssen: Deutschland m\u00fcsste zum Beispiel seine F\u00fchrungsst\u00e4rke in der Europ\u00e4ischen Union nutzen, aber die Regierung ist offensichtlich blockiert.","32":"Sch\u00fcler und Studenten in Deutschland und aller Welt demonstrieren jeden Freitag w\u00e4hrend des Unterrichts unter dem Motto Fridays for Future f\u00fcr den Klimaschutz.","33":"Allein in Deutschland beteiligten sich nach Angaben der Bewegung Fridays for Future 320 000 Menschen an der zweiten Auflage eines globalen Klimaprotesttages  so viele wie noch nie.","34":"\nBERLIN.Die schwedische Klima-Aktivistin Greta Thunberg fordert ein langes Durchhalteverm\u00f6gen beim Engagement f\u00fcr den Planeten.Der Kampf f\u00fcr mehr Klimaschutz werde viele Jahre dauern, eine andere Wahl haben wir nicht, sagte die 16-J\u00e4hrige bei ihrer ersten l\u00e4ngeren Rede in Deutschland auf der Fridays for Future-Demonstration in Berlin.","35":"Als Pr\u00e4sident des St\u00e4dtetags h\u00e4tte er f\u00fcr ganz Deutschland Akzente setzen k\u00f6nnen.","36":"Deutschland m\u00fcsse Vorbild f\u00fcr den gelungenen Umbau zu einer gr\u00fcnen Industrienation sein.","37":" Deutschland geh\u00f6rt zu den wenigen Staaten weltweit, in denen es kein Tempolimit gibt.","38":"So ist die Durchschnittstemperatur in Bayern in den vergangenen 20 Jahren um 1,5 Grad gestiegen, gleichzeitig verringerte sich die Niederschlagsmenge um 20 Prozent.","39":"Es weht ein frischer \u00f6kologischer Wind durch Bayern, stellte er fest.","40":"Wir haben internationale Verpflichtungen, die die Bundesrepublik und damit Bayern eingegangen sind.","41":" Thunberg nahm am Freitag an einem Protestmarsch mit mehreren Tausend Teilnehmern in Hamburg teil.","42":" Unter den Jugendlichen ist auch eine 15-J\u00e4hrige aus Hamburg.","43":"Mit 21 Jahren setzt er sich immer noch f\u00fcr diesen Kampf ein, schreibt in Z\u00fcrich an seiner Doktorarbeit in \u00d6kologie und ist nach wie vor ein echter Baum-Fan.","44":" Ich will, dass die Politiker in D\u00e4nemark aufwachen und endlich etwas f\u00fcr das Klima tun, sagt der junge Mann.","45":"\nZugrunde liegen soll der Zusammenarbeit ein 18-seitiges Dokument mit dem Namen Gerechte Richtung f\u00fcr D\u00e4nemark, das Frederiksen als eine politische Verst\u00e4ndigung bezeichnete.","46":"Mit ihrer Kinder- und Bildungspolitik wolle man D\u00e4nemark au\u00dferdem zum weltbesten Land machen, um dort Kind zu sein, schrieben die Parteispitzen fest.","47":" Zu seinen Mitgliedern z\u00e4hlen neben D\u00e4nemark, Norwegen, Schweden, Finnland und Island auch die weitgehend selbstst\u00e4ndigen Territorien \u00c5land, Gr\u00f6nland und die F\u00e4r\u00f6er-Inseln.","48":" Die \u00d6ko-Partei fordert in einem Stadtratsantrag, dass sich N\u00fcrnberg ebenfalls dazu durchringt, den Klima-Notstand auszurufen.","49":"\nBERLIN.Die schwedische Klima-Aktivistin Greta Thunberg fordert ein langes Durchhalteverm\u00f6gen beim Engagement f\u00fcr den Planeten.Der Kampf f\u00fcr mehr Klimaschutz werde viele Jahre dauern, eine andere Wahl haben wir nicht, sagte die 16-J\u00e4hrige bei ihrer ersten l\u00e4ngeren Rede in Deutschland auf der Fridays for Future-Demonstration in Berlin.","50":"S\u00e4mtlichen Ausstellern  neben Hans Wallner (Regensburg) sind das Kurt Bachner (Kematen\/Ybbs), Thomas B\u00fchler (Berlin), Gabriele Griese-Heindl (Regenstauf), Mechthild Hartung (Wolfsburg), Rolf Hartung (K\u00f6ln) und Annabelle Poertner (M\u00fcnchen)  gemein ist ihre menschliche Anteilnahme.","51":"Poetenfest in Erlangen vom 29. bis 31. August eine Menge zu besprechen und zu diskutieren geben.","52":"Mit Lesungen, Diskussionen und Ausstellungen in der Umgebung rund um das Markgrafentheater und den Schlossgarten l\u00e4dt Erlangen G\u00e4ste von Jung bis Alt zum Meinungs- und Gedankenaustausch ein.","53":"\nN\u00fcrnbergs OB Maly hat der Umweltpolitik viel zu niedrige Priorit\u00e4t gegeben.","54":" Mit der Malizia brettert sie zwar emissionsfrei \u00fcber den Atlantik, aber nicht sehr bequem.","55":"Denn in den USA will sie mit Staats- und Regierungschefs am UN-Klimagipfel teilnehmen und f\u00fcr ihren Klimakampf werben.","56":"Die gro\u00dfen Bremser wie Brasilien und die USA l\u00e4hmen die ganze Welt.","57":"Nach ein paar Tagen Ruhe stehen mehrere Klimaproteste in New York und vor allem zwei UN-Klimakonferenzen auf Thunbergs Plan.","58":"Nach ein paar Tagen Ruhe stehen mehrere Klimaproteste in New York und vor allem zwei UN-Klimakonferenzen auf Thunbergs Plan.","59":" Im Jemen, in Afghanistan  die Liste ist zu lang f\u00fcr den Platz hier.","60":" Im Jemen, in Afghanistan  die Liste ist zu lang f\u00fcr den Platz hier.","61":"\nERLANGEN.","62":"Wir haben internationale Verpflichtungen, die die Bundesrepublik und damit Bayern eingegangen sind.","63":"Wie passt ein kreuzungsfreier Frankenschnellweg also zu diesem gesellschaftlichen Wandel?","64":"S\u00e4mtlichen Ausstellern  neben Hans Wallner (Regensburg) sind das Kurt Bachner (Kematen\/Ybbs), Thomas B\u00fchler (Berlin), Gabriele Griese-Heindl (Regenstauf), Mechthild Hartung (Wolfsburg), Rolf Hartung (K\u00f6ln) und Annabelle Poertner (M\u00fcnchen)  gemein ist ihre menschliche Anteilnahme.","65":"S\u00e4mtlichen Ausstellern  neben Hans Wallner (Regensburg) sind das Kurt Bachner (Kematen\/Ybbs), Thomas B\u00fchler (Berlin), Gabriele Griese-Heindl (Regenstauf), Mechthild Hartung (Wolfsburg), Rolf Hartung (K\u00f6ln) und Annabelle Poertner (M\u00fcnchen)  gemein ist ihre menschliche Anteilnahme.","66":"S\u00e4mtlichen Ausstellern  neben Hans Wallner (Regensburg) sind das Kurt Bachner (Kematen\/Ybbs), Thomas B\u00fchler (Berlin), Gabriele Griese-Heindl (Regenstauf), Mechthild Hartung (Wolfsburg), Rolf Hartung (K\u00f6ln) und Annabelle Poertner (M\u00fcnchen)  gemein ist ihre menschliche Anteilnahme.","67":"S\u00e4mtlichen Ausstellern  neben Hans Wallner (Regensburg) sind das Kurt Bachner (Kematen\/Ybbs), Thomas B\u00fchler (Berlin), Gabriele Griese-Heindl (Regenstauf), Mechthild Hartung (Wolfsburg), Rolf Hartung (K\u00f6ln) und Annabelle Poertner (M\u00fcnchen)  gemein ist ihre menschliche Anteilnahme.","68":"Rund um die Ausstellung hat die evangelische Stadtakademie ihr laufendes Herbstprogramm ausgerichtet: So informiert unter anderem am Donnerstag, 24. Oktober, Journalist G\u00fcnther Wessel bei Vier f\u00fcrs Klima, \u00fcber den Versuch einer Familie, CO2-neutral zu leben (Haus Eckstein, Burgstra\u00dfe 1, Raum E.01).","69":"Rund um die Ausstellung hat die evangelische Stadtakademie ihr laufendes Herbstprogramm ausgerichtet: So informiert unter anderem am Donnerstag, 24. Oktober, Journalist G\u00fcnther Wessel bei Vier f\u00fcrs Klima, \u00fcber den Versuch einer Familie, CO2-neutral zu leben (Haus Eckstein, Burgstra\u00dfe 1, Raum E.01).","70":"Rund um die Ausstellung hat die evangelische Stadtakademie ihr laufendes Herbstprogramm ausgerichtet: So informiert unter anderem am Donnerstag, 24. Oktober, Journalist G\u00fcnther Wessel bei Vier f\u00fcrs Klima, \u00fcber den Versuch einer Familie, CO2-neutral zu leben (Haus Eckstein, Burgstra\u00dfe 1, Raum E.01).","71":" Zu seinen Mitgliedern z\u00e4hlen neben D\u00e4nemark, Norwegen, Schweden, Finnland und Island auch die weitgehend selbstst\u00e4ndigen Territorien \u00c5land, Gr\u00f6nland und die F\u00e4r\u00f6er-Inseln.","72":" Zu seinen Mitgliedern z\u00e4hlen neben D\u00e4nemark, Norwegen, Schweden, Finnland und Island auch die weitgehend selbstst\u00e4ndigen Territorien \u00c5land, Gr\u00f6nland und die F\u00e4r\u00f6er-Inseln.","73":" Zu seinen Mitgliedern z\u00e4hlen neben D\u00e4nemark, Norwegen, Schweden, Finnland und Island auch die weitgehend selbstst\u00e4ndigen Territorien \u00c5land, Gr\u00f6nland und die F\u00e4r\u00f6er-Inseln.","74":" Zu seinen Mitgliedern z\u00e4hlen neben D\u00e4nemark, Norwegen, Schweden, Finnland und Island auch die weitgehend selbstst\u00e4ndigen Territorien \u00c5land, Gr\u00f6nland und die F\u00e4r\u00f6er-Inseln.","75":" Zu seinen Mitgliedern z\u00e4hlen neben D\u00e4nemark, Norwegen, Schweden, Finnland und Island auch die weitgehend selbstst\u00e4ndigen Territorien \u00c5land, Gr\u00f6nland und die F\u00e4r\u00f6er-Inseln.","76":" Zu seinen Mitgliedern z\u00e4hlen neben D\u00e4nemark, Norwegen, Schweden, Finnland und Island auch die weitgehend selbstst\u00e4ndigen Territorien \u00c5land, Gr\u00f6nland und die F\u00e4r\u00f6er-Inseln.","77":" Zu seinen Mitgliedern z\u00e4hlen neben D\u00e4nemark, Norwegen, Schweden, Finnland und Island auch die weitgehend selbstst\u00e4ndigen Territorien \u00c5land, Gr\u00f6nland und die F\u00e4r\u00f6er-Inseln.","78":"Inzwischen versuchen Allianzen jenseits des Wei\u00dfen Hauses, den Schaden zu begrenzen.","79":"Inzwischen versuchen Allianzen jenseits des Wei\u00dfen Hauses, den Schaden zu begrenzen.","80":"Die gro\u00dfen Bremser wie Brasilien und die USA l\u00e4hmen die ganze Welt.","81":"(Leitartikel Seite 2, Berichte Seite 6)dpa\/aj\nAuf das Minimal-Ergebnis beim Klimagipfel in Madrid reagieren Umweltsch\u00fctzer best\u00fcrzt.","82":" Die Gleise sollen ein Kohlebergwerk im australischen Bundesstaat Queensland erschlie\u00dfen, das dem indischen Minenbetreiber Adani geh\u00f6rt.","83":" Die Gleise sollen ein Kohlebergwerk im australischen Bundesstaat Queensland erschlie\u00dfen, das dem indischen Minenbetreiber Adani geh\u00f6rt.","84":"Mit Blick auf die katastrophalen Wald- und Buschbr\u00e4nde in Australien erg\u00e4nzte der 21-J\u00e4hrige: \"Das Verbrennen der dreckigen Kohle wird die Waldbrandgefahr weiter steigen lassen.\"","85":"Mit Blick auf die katastrophalen Wald- und Buschbr\u00e4nde in Australien erg\u00e4nzte er: \"Das Verbrennen der dreckigen Kohle wird die Waldbrandgefahr weiter steigen lassen.\"","86":"Trump und Thunberg sprachen kurz nacheinander in unterschiedlichen R\u00e4umen.","87":"Thunberg: \"Die Kaiser sind nackt.","88":"Sp\u00e4testens dann, wenn Rom wieder nach Diesel stinkt, Smog \u00fcber China liegt oder sich die Kan\u00e4le in Venedig wieder braun f\u00e4rben.","89":"Sp\u00e4testens dann, wenn Rom wieder nach Diesel stinkt, Smog \u00fcber China liegt oder sich die Kan\u00e4le in Venedig wieder braun f\u00e4rben.","90":"Sp\u00e4testens dann, wenn Rom wieder nach Diesel stinkt, Smog \u00fcber China liegt oder sich die Kan\u00e4le in Venedig wieder braun f\u00e4rben.","91":" Wie kann es weitergehen nach der Krise, fragen wir den in Jena lehrenden Soziologie-Professor, der sich gern im Schwarzwald entspannt, seiner Heimat?","92":" Der Landtagsabgeordnete aus Feuchtwangen, bei seiner Fraktion Sprecher f\u00fcr Energie und Klimaschutz, hat deshalb mit seinem Fraktionsvorsitzenden Ludwig Hartmann und dem Gr\u00fcnen-Mobilit\u00e4tsexperten Markus B\u00fcchler ein Positionspapier verfasst, das in 23 Punkten den Weg in ein krisenfesteres System weisen soll.","93":"\nIn der Finanzkrise 2008 sagte das EZB-Chef Mario Draghi, w\u00e4hrend der Corona-Pandemie Bayerns Ministerpr\u00e4sident Markus S\u00f6der.","94":" Der Demokrat reiste nicht pers\u00f6nlich nach Kalifornien, daf\u00fcr aber seine Vizepr\u00e4sidentschaftskandidatin Kamala Harris.","95":"Das Motto von Hildesheim mit seinen rund 260 000 Einwohnern lautet: \"Wir k\u00fcmmern uns - um einander, um uns selbst, um unseren Planeten, um unsere Vergangenheit und Zukunft\".","96":" Mutter Erde und ihre Bewohner zu achten, frei zu sein und \u00fcber allem Liebe leuchten zu lassen.","97":"Dazu geh\u00f6ren etwa ein Anstieg der Meeresspiegel, ein h\u00f6heres Risiko von D\u00fcrren, Hitzewellen, schweren St\u00fcrmen und \u00dcberschwemmungen, aber auch das Abschmelzen von Gletschern und der Eisfl\u00e4chen an den Polen oder das Absterben von Korallenriffen.","98":" Kleine B\u00e4ume k\u00f6nnten nicht ohne zus\u00e4tzliche Schutzma\u00dfnahmen wachsen und dadurch der Waldumbau vorangetrieben werden, weil sie unter dem Verbiss durch Rehe, Hirsche und Gams leiden."},"precision":{"0":0,"1":0,"2":0,"3":0,"4":0,"5":0,"6":0,"7":0,"8":0,"9":0,"10":0,"11":0,"12":0,"13":0,"14":0,"15":0,"16":0,"17":0,"18":0,"19":0,"20":0,"21":0,"22":0,"23":0,"24":0,"25":1,"26":1,"27":0,"28":0,"29":2,"30":2,"31":0,"32":0,"33":0,"34":0,"35":0,"36":0,"37":0,"38":1,"39":0,"40":0,"41":0,"42":0,"43":0,"44":0,"45":0,"46":0,"47":0,"48":0,"49":0,"50":0,"51":0,"52":0,"53":0,"54":0,"55":0,"56":0,"57":0,"58":0,"59":0,"60":0,"61":0,"62":0,"63":0,"64":0,"65":0,"66":0,"67":0,"68":0,"69":0,"70":0,"71":0,"72":0,"73":0,"74":0,"75":0,"76":0,"77":0,"78":0,"79":0,"80":0,"81":0,"82":0,"83":0,"84":1,"85":1,"86":0,"87":0,"88":0,"89":0,"90":0,"91":0,"92":0,"93":0,"94":0,"95":0,"96":0,"97":1,"98":0},"sentence_number":{"0":0,"1":0,"2":0,"3":0,"4":0,"5":0,"6":0,"7":0,"8":0,"9":0,"10":0,"11":0,"12":0,"13":0,"14":0,"15":0,"16":0,"17":0,"18":0,"19":0,"20":0,"21":0,"22":0,"23":0,"24":0,"25":0,"26":0,"27":0,"28":0,"29":1,"30":1,"31":1,"32":1,"33":1,"34":1,"35":1,"36":1,"37":1,"38":1,"39":1,"40":1,"41":1,"42":1,"43":1,"44":1,"45":1,"46":1,"47":1,"48":1,"49":1,"50":1,"51":1,"52":1,"53":1,"54":1,"55":1,"56":1,"57":1,"58":1,"59":1,"60":1,"61":1,"62":1,"63":1,"64":1,"65":1,"66":1,"67":1,"68":1,"69":1,"70":1,"71":1,"72":1,"73":1,"74":1,"75":1,"76":1,"77":1,"78":1,"79":1,"80":1,"81":1,"82":1,"83":1,"84":1,"85":1,"86":1,"87":1,"88":1,"89":1,"90":1,"91":1,"92":1,"93":1,"94":1,"95":1,"96":1,"97":1,"98":1},"reference":{"0":"NUN18\/AUG.01940","1":"NUN18\/AUG.02040","2":"NUN19\/JUL.02732","3":"NUN19\/SEP.01826","4":"NUN20\/AUG.01188","5":"NUN20\/NOV.01914","6":"NUN18\/AUG.02713","7":"NUN19\/JUL.03206","8":"NUN19\/FEB.00646","9":"NUN19\/FEB.00646","10":"NUN19\/MAR.01022","11":"NUN20\/AUG.01188","12":"NUN19\/MAI.00243","13":"NUN19\/MAI.00393","14":"NUN19\/JUN.01728","15":"NUN19\/AUG.00982","16":"NUN19\/AUG.01064","17":"NUN19\/AUG.02039","18":"NUN19\/SEP.00035","19":"NUN19\/SEP.01799","20":"NUN19\/SEP.01799","21":"NUN19\/OKT.00978","22":"NUN20\/JAN.00980","23":"NUN19\/OKT.01436","24":"NUN19\/OKT.02277","25":"NUN20\/JAN.00754","26":"NUN20\/APR.00491","27":"NUN20\/OKT.00822","28":"NUN20\/NOV.01001","29":"\nNUN17\/JUN.01164","30":"NUN18\/AUG.01940","31":"NUN18\/SEP.01789","32":"NUN19\/MAR.01022","33":"NUN19\/MAI.01812","34":"NUN19\/JUL.02690","35":"NUN19\/AUG.00876","36":"NUN19\/DEZ.01100","37":"NUN20\/FEB.01071","38":"NUN18\/AUG.02040","39":"NUN18\/DEZ.02185","40":"NUN19\/SEP.00769","41":"NUN19\/MAR.00278","42":"NUN19\/SEP.01799","43":"NUN19\/MAR.02351","44":"NUN19\/MAI.00792","45":"NUN19\/JUN.01728","46":"NUN19\/JUN.01728","47":"NUN19\/OKT.02277","48":"NUN19\/JUN.00274","49":"NUN19\/JUL.02690","50":"NUN19\/SEP.01826","51":"NUN19\/AUG.00211","52":"NUN19\/AUG.01883","53":"NUN19\/AUG.00876","54":"NUN19\/AUG.01064","55":"NUN19\/AUG.01064","56":"NUN19\/DEZ.01100","57":"NUN19\/AUG.02039","58":"NUN19\/AUG.02039","59":"NUN19\/AUG.02259","60":"NUN19\/AUG.02259","61":"NUN19\/SEP.00035","62":"NUN19\/SEP.00769","63":"NUN19\/SEP.01297","64":"NUN19\/SEP.01826","65":"NUN19\/SEP.01826","66":"NUN19\/SEP.01826","67":"NUN19\/SEP.01826","68":"NUN19\/OKT.01048","69":"NUN19\/OKT.01048","70":"NUN19\/OKT.01048","71":"NUN19\/OKT.02277","72":"NUN19\/OKT.02277","73":"NUN19\/OKT.02277","74":"NUN19\/OKT.02277","75":"NUN19\/OKT.02277","76":"NUN19\/OKT.02277","77":"NUN19\/OKT.02277","78":"NUN19\/NOV.00330","79":"NUN19\/NOV.00330","80":"NUN19\/DEZ.01100","81":"NUN19\/DEZ.01100","82":"NUN20\/JAN.00649","83":"NUN20\/JAN.00649","84":"NUN20\/JAN.00649","85":"NUN20\/JAN.00659","86":"NUN20\/JAN.01354","87":"NUN20\/JUN.01234","88":"NUN20\/APR.00174","89":"NUN20\/APR.00174","90":"NUN20\/APR.00174","91":"NUN20\/APR.00919","92":"NUN20\/APR.01564","93":"NUN20\/JUN.01275","94":"NUN20\/SEP.01203","95":"NUN20\/OKT.00822","96":"NUN20\/OKT.01901","97":"NUN20\/NOV.00365","98":"NUN20\/DEZ.01731"},"date":{"0":"08.08.2018","1":"09.08.2018","2":"22.07.2019","3":"26.09.2019","4":"21.08.2020","5":"30.11.2020","6":"17.08.2018","7":"27.07.2019","8":"08.02.2019","9":"08.02.2019","10":"13.03.2019","11":"21.08.2020","12":"04.05.2019","13":"07.05.2019","14":"27.06.2019","15":"14.08.2019","16":"15.08.2019","17":"29.08.2019","18":"02.09.2019","19":"25.09.2019","20":"25.09.2019","21":"15.10.2019","22":"17.01.2020","23":"21.10.2019","24":"31.10.2019","25":"14.01.2020","26":"09.04.2020","27":"14.10.2020","28":"16.11.2020","29":"15.06.2017","30":"08.08.2018","31":"22.09.2018","32":"13.03.2019","33":"25.05.2019","34":"20.07.2019","35":"13.08.2019","36":"16.12.2019","37":"15.02.2020","38":"09.08.2018","39":"29.12.2018","40":"12.09.2019","41":"04.03.2019","42":"25.09.2019","43":"29.03.2019","44":"13.05.2019","45":"27.06.2019","46":"27.06.2019","47":"31.10.2019","48":"05.06.2019","49":"20.07.2019","50":"26.09.2019","51":"03.08.2019","52":"27.08.2019","53":"13.08.2019","54":"15.08.2019","55":"15.08.2019","56":"16.12.2019","57":"29.08.2019","58":"29.08.2019","59":"31.08.2019","60":"31.08.2019","61":"02.09.2019","62":"12.09.2019","63":"19.09.2019","64":"26.09.2019","65":"26.09.2019","66":"26.09.2019","67":"26.09.2019","68":"16.10.2019","69":"16.10.2019","70":"16.10.2019","71":"31.10.2019","72":"31.10.2019","73":"31.10.2019","74":"31.10.2019","75":"31.10.2019","76":"31.10.2019","77":"31.10.2019","78":"06.11.2019","79":"06.11.2019","80":"16.12.2019","81":"16.12.2019","82":"11.01.2020","83":"11.01.2020","84":"11.01.2020","85":"11.01.2020","86":"22.01.2020","87":"22.06.2020","88":"03.04.2020","89":"03.04.2020","90":"03.04.2020","91":"18.04.2020","92":"30.04.2020","93":"22.06.2020","94":"19.09.2020","95":"14.10.2020","96":"31.10.2020","97":"05.11.2020","98":"31.12.2020"}}