{"location":{"0":"R\u00f6vershagen","1":"Greifswald","2":"Greifswald","3":"Greifswald","4":"Greifswald","5":"Greifswald","6":"Greifswald","7":"Antarktis","8":"Europa","9":"Europa","10":"Europa","11":"Grimmen","12":"Davos","13":"Wall","14":"Finnland","15":"Belgien","16":"Niederlanden","17":"Mecklenburg-Vorpommern","18":"Mecklenburg-Vorpommern","19":"Mecklenburg-Vorpommern","20":"Rostock","21":"Rostock","22":"Deutschland","23":"Deutschland","24":"Deutschland","25":"Deutschland","26":"Deutschland","27":"Deutschland","28":"M\u00fcnzenberg","29":"S\u00fcdsee","30":"Nienh\u00e4ger","31":"Gespensterwald","32":"Kl\u00fctz","33":"Ostsee","34":"Stralsund","35":"Russland","36":"Afrika","37":"Bad","38":"Bad","39":"Doberan","40":"Doberan","41":"Klosterhof","42":"Stockholm","43":"Berlin","44":"Berlin","45":"Germany","46":"Erde","47":"Langer","48":"Stra\u00dfe","49":"Langen","50":"Amerika","51":"Berlin","52":"Berlin","53":"Berlin","54":"Berlin","55":"Berlin","56":"Berlin","57":"Houston","58":"Sudans","59":"Deutschland","60":"Deutschland","61":"Deutschland","62":"Deutschland","63":"Deutschland","64":"Deutschland","65":"Antarktis","66":"am","67":"S\u00fcdpol","68":"Stralsund","69":"Ostsee","70":"Kattowitz","71":"Nordvorpommern","72":"Bayreuth","73":"Rathausplatz","74":"Schweden","75":"Chaussee","76":"Plant-for-the-Planet","77":"Rostock","78":"Rostock","79":"Rostock","80":"Rostock","81":"Arktis","82":"Europas","83":"New","84":"York","85":"Santiago","86":"de","87":"Chile","88":"Thunberg","89":"Thunberg","90":"Thunberg","91":"Thunberg","92":"Stockholm","93":"Stockholm","94":"Greifswald","95":"Greifswald","96":"Greifswald","97":"Greifswald","98":"Heidelberg","99":"M\u00fcnster","100":"Italiens","101":"Erde","102":"Erde","103":"Erde","104":"Lerchenberg","105":"Ostseebad","106":"Ostseebad","107":"Boltenhagen","108":"Bad","109":"Bad","110":"Doberan.","111":"Nienhagen","112":"Kl\u00fctz","113":"Katar","114":"R\u00fcgen","115":"Mecklenburg-Vorpommern","116":"Hamburg","117":"Hamburg","118":"Brandenburg","119":"Luxemburg","120":"Doberan","121":"D\u00e4nemark","122":"Baden-W\u00fcrttembergs","123":"Baden-W\u00fcrttembergs","124":"Warnem\u00fcnde","125":"Amerika","126":"Sibirien","127":"Corona"},"sentence":{"0":"Erdbeerhof wird Klima-Akademie\nR\u00f6vershagen Karls Erdbeerhof in R\u00f6vershagen organisiert gemeinsam mit der Kinder- und Jugendinitiative \"Plant-for-the-Planet' einen kostenlosen Aktionstag zur Klimakrise.","1":"Cinestar zeigt Al Gores neuen Film\nGreifswald - \"Unbequeme Wahrheiten\" - Al Gores neuer Film zur Klimakrise wird am Dienstag, 17. Oktober um 19.30 Uhr im Greifswalder Cinestar gezeigt.","2":"Start der Demo heute 9.10 Uhr am Wall \/ Mehrere Stationen geplant\nRadeln gegen die Klimakrise\nDie Ortsgruppe der Sch\u00fclerbewegung \" Fridays for Future\" ruft f\u00fcr heute zu einer Fahrradtour in Greifswald auf, um sich f\u00fcr den Klimaschutz stark zu machen.","3":"B\u00fcrgerschaft in Greifswald\nEs ist ein Beschluss mit Symbolkraft: Die Hansestadt bekennt sich dazu, dass die Bek\u00e4mpfung der Klimakrise oberste Priorit\u00e4t hat.","4":"In Greifswald bezahlen wir schon jetzt konkret f\u00fcr die Klimakrise\" , sagte M\u00fcnzenberg.","5":"B\u00fcrgerschaft in Greifswald\nEs ist ein Beschluss mit Symbolkraft: Mit der Ausrufung des Klimanotstandes bekennt sich die Stadt dazu, dass die Bek\u00e4mpfung der Klimakrise oberste Priorit\u00e4t hat.Doch was hei\u00dft das jetzt?","6":"Andere St\u00e4dte, wie Greifswald, h\u00e4tten bereits den Klimanotsand ausgerufen und sich damit klar dazu bekannt, dass die Bek\u00e4mpfung der Klimakrise oberste Priorit\u00e4t hat.","7":"Antarktis durch Fischfangflotten bedroht \nDie Klimakrise l\u00e4sst die Eisdecke in der Antarktis schmelzen.","8":"Die Situation der Gr\u00fcnen ist in Europa sehr unterschiedlich, doch \u00fcberall r\u00fccken die Auswirkungen der Klimakrise in den Fokus\" , sagt Franziska Brantner, Europaexpertin der Gr\u00fcnen im Bundestag.","9":" \nEuropa lebe von starken Regionen, erkl\u00e4rt Baerbock und verdeutlicht: \" Der wichtigste Kampf muss gegen die drohende Klimakrise gef\u00fchrt werden.\"","10":"Legt nicht die Klimakrise mehr statt weniger Europa nahe?","11":"Einmal gehe es in Grimmen um das gro\u00dfe Thema Kohleausstieg statt Klimakrise am 14. M\u00e4rz und am 27. M\u00e4rz um Plastik im Meer.","12":" \nDer 33-J\u00e4hrige engagiert sich in seiner Freizeit immer wieder in Klimafragen: So \u00e4u\u00dferte er sich Anfang 2019 beim Weltwirtschaftsforum im schweizerischen Davos zur Klimakrise und forderte unter anderem den Umstieg der Formel 1 auf Elektrofahrzeuge.","13":"Start der Demo heute 9.10 Uhr am Wall \/ Mehrere Stationen geplant\nRadeln gegen die Klimakrise\nDie Ortsgruppe der Sch\u00fclerbewegung \" Fridays for Future\" ruft f\u00fcr heute zu einer Fahrradtour in Greifswald auf, um sich f\u00fcr den Klimaschutz stark zu machen.","14":"Unter anderem in Finnland, Belgien und den Niederlanden seien die Umfragen sehr gut, Themen wie Klimakrise und Artenschutz st\u00fcnden hoch im Kurs.","15":"Unter anderem in Finnland, Belgien und den Niederlanden seien die Umfragen sehr gut, Themen wie Klimakrise und Artenschutz st\u00fcnden hoch im Kurs.","16":"Unter anderem in Finnland, Belgien und den Niederlanden seien die Umfragen sehr gut, Themen wie Klimakrise und Artenschutz st\u00fcnden hoch im Kurs.","17":"Partei stellt sich f\u00fcr Kommunal- und Europawahlen auf \/ Zahl der Kandidaten so hoch wie nie\nGr\u00fcne: Klimakrise als Schicksalsfrage\nDie Gr\u00fcnen wollen bei den Kommunal- und Europawahlen Ende Mai m\u00f6glichst ein zweistelliges Ergebnis in Mecklenburg-Vorpommern erzielen.","18":"Mehr Abholzungen trotz Klimakrise\nTrotz Klimakrise ist in Mecklenburg-Vorpommern wieder mehr Wald abgeholzt worden, um die Fl\u00e4chen anderweitig zu nutzen.","19":" \nMecklenburg-Vorpommern hat eine Riesenchance, nicht nur einen nachhaltigen Beitrag zur Bew\u00e4ltigung der Klimakrise zu leisten, sondern bezahlbare, gr\u00fcne Energie vor Ort zu nutzen.","20":" \nKampf gegen Klimakrise: Gr\u00fcnen-Chefin Annalena Baerbock und Uwe Flachsmeyer, OB-Kandidat in Rostock.","21":" \nDie Umweltbewegung Extinction Rebellion (XR) aus Rostock will in Bad Doberan \u00fcber die Auswirkungen der Klimakrise informieren.","22":"Bundesumweltministerin Svenja Schulze (SPD) \u00fcber weniger Emissionen und Sch\u00fclerproteste\n\" L\u00f6sung der Klimakrise ist unser Job\"\nKanzlerin Angela Merkel will, dass Deutschland bis 2050 klimaneutral wird.","23":"Doch Klimakrise hin oder her, wenn sich Deutschland kollektiv in die S\u00fcdsee tr\u00e4umen will, dann werden im ZDF seit 38 Jahren die Wunderkerzen f\u00fcr das Kapit\u00e4nsdinner angez\u00fcndet.","24":"Neubauer: Ma\u00dfnahmen Vorbild auch f\u00fcr Klima\nDie Coronakrise ist aus Sicht von Klimaschutzaktivistin Luisa Neubauer ein Zeichen daf\u00fcr, dass Deutschland zu einer viel wirkungsvolleren Bek\u00e4mpfung der Klimakrise in der Lage w\u00e4re. \"","25":"Die Coronakrise ist aus Sicht von Klimaschutzaktivistin Luisa Neubauer ein Zeichen daf\u00fcr, dass Deutschland zu einer viel wirkungsvolleren Bek\u00e4mpfung der Klimakrise in der Lage w\u00e4re. \"","26":"Wir haben eine gro\u00dfe, unfassbar starke politische Masse in Deutschland, die bereit ist, sich zur Wehr zu setzen, sei es gegen rechts au\u00dfen oder die Klimakrise oder jetzt auch gegen diese Pandemie.","27":"Im ARD-Science-Fiction-Drama \" \u00d6kozid\" erz\u00e4hlt der preisgekr\u00f6nte Regisseur Andres Veiel von der Klimakrise - 31 Staaten verklagen darin Deutschland\n\" Es ist h\u00f6chste Zeit\"","28":"In Greifswald bezahlen wir schon jetzt konkret f\u00fcr die Klimakrise\" , sagte M\u00fcnzenberg.","29":"Doch Klimakrise hin oder her, wenn sich Deutschland kollektiv in die S\u00fcdsee tr\u00e4umen will, dann werden im ZDF seit 38 Jahren die Wunderkerzen f\u00fcr das Kapit\u00e4nsdinner angez\u00fcndet.","30":"Waldsterben und Klimakrise\nNienh\u00e4ger Gespensterwald ist durch Wetterkapriolen arg gebeutelt","31":"Waldsterben und Klimakrise\nNienh\u00e4ger Gespensterwald ist durch Wetterkapriolen arg gebeutelt","32":"Vortrag \u00fcber Klimakrise\n\" Aufstand oder Aussterben\" ist der Titel eines Vortrags der Klimaschutzorganisation Extinction Rebellion am Samstag, dem 28. September, im Miluh-Raum der Alten Molkerei in Kl\u00fctz.","33":"Klimawandel: Pegel der Ostsee steigt um 84 cm\nDas trifft auch MV: Der Sonderbericht des Weltklimarates IPCC warnt, dass der Meeresspiegel aufgrund der Klimakrise weiter steigen wird und extreme Wetterereignisse an den K\u00fcsten k\u00fcnftig h\u00e4ufiger auftreten.","34":" \nSchon jetzt st\u00f6hnen Landwirte und Waldbesitzer \u00fcber die Folgen der Klimakrise, sagt Dr. Dieter Curschmann vom Naturschutzbund (Nabu) Stralsund.","35":"Sie fragen nach allem: nach Internetausbau und Rechtsextremismus, Ost-West-Lohngef\u00e4lle und Suchtkranken, nach dem europ\u00e4ischen Friedensvertrag mit Russland, den Ramelow sich w\u00fcnscht, und der Klimakrise.","36":"Thunberg will mehr Beachtung f\u00fcr Afrika\nGreta Thunberg, Klimaaktivistin, hat f\u00fcr eine st\u00e4rkere Beachtung des Kampfes gegen die Klimakrise in Afrika geworben und Mitstreiterinnen vom afrikanischen Kontinent eine Plattform verschafft. \"","37":"Informationsabend zur Klimakrise\nEinen Informationsabend von Extinction Rebellion zur Klimakrise gibt es am Freitag, dem 28. Februar, um 18.30 Uhr im Kornhaus Bad Doberan, Klosterhof 1.","38":" \nDie Umweltbewegung Extinction Rebellion (XR) aus Rostock will in Bad Doberan \u00fcber die Auswirkungen der Klimakrise informieren.","39":"Informationsabend zur Klimakrise\nEinen Informationsabend von Extinction Rebellion zur Klimakrise gibt es am Freitag, dem 28. Februar, um 18.30 Uhr im Kornhaus Bad Doberan, Klosterhof 1.","40":" \nDie Umweltbewegung Extinction Rebellion (XR) aus Rostock will in Bad Doberan \u00fcber die Auswirkungen der Klimakrise informieren.","41":"Informationsabend zur Klimakrise\nEinen Informationsabend von Extinction Rebellion zur Klimakrise gibt es am Freitag, dem 28. Februar, um 18.30 Uhr im Kornhaus Bad Doberan, Klosterhof 1.","42":"Sie hatte Thunberg im vergangenen Jahr in Stockholm f\u00fcr ihren Einsatz gegen die Klimakrise ausgezeichnet.","43":"Gr\u00fcne melden sich mit Digitalparteitag zur\u00fcck - Konjunkturprogramm von 100 Milliarden Euro soll an Bedingungen gekn\u00fcpft werden\n\" Man kann die Klimakrise nicht wegimpfen\"\nEs war ein sechs Stunden lang dauerndes Experiment mit kleinen Technikpannen, mangelnder Atmosph\u00e4re, aber regul\u00e4ren Beschl\u00fcssen: Der kleine Parteitag der Gr\u00fcnen wurde zwar aus der Parteizentrale in Berlin gesteuert, fand ansonsten aber komplett im Netz statt.","44":"Wir wollen, dass Anf\u00fchrer aktiv werden und die Klimakrise wie eine Krise behandeln\" , sagt die 17-J\u00e4hrige Schwedin und weltber\u00fchmte Klimaaktivistin am Donnerstag in Berlin.","45":"Bereits in der Nacht zum Samstag hatten Aktivisten das Kraftwerk mit Schriftz\u00fcgen wie \" Klimakrise made in Germany\" angestrahlt. \"","46":"Leserbriefe 2sp\nKlimakrise bedrohlicher als Wirtschaftskrise \nZu \" Auf die Verbraucher kommt es an\" (OZ vom 2. September): Die Forderung nach mehr Konsum der Menschen in der jetzigen Krise mag zwar unserem Wirtschaftssystem gut tun, nicht aber dem Erhalt einer lebensf\u00e4higen Erde.","47":"34 St\u00e4nde informieren \u00fcber Nachhaltigkeit\nAktionstag zu Klimakrise in Langer Stra\u00dfe\nVollsperrung in der Langen Stra\u00dfe - der Grund: Engagierte Rostocker informierten am Sonntag zwischen 11 und 17 Uhr \u00fcber aktuelle Themen rund um Klima, Umwelt und Nachhaltigkeit.","48":"34 St\u00e4nde informieren \u00fcber Nachhaltigkeit\nAktionstag zu Klimakrise in Langer Stra\u00dfe\nVollsperrung in der Langen Stra\u00dfe - der Grund: Engagierte Rostocker informierten am Sonntag zwischen 11 und 17 Uhr \u00fcber aktuelle Themen rund um Klima, Umwelt und Nachhaltigkeit.","49":"34 St\u00e4nde informieren \u00fcber Nachhaltigkeit\nAktionstag zu Klimakrise in Langer Stra\u00dfe\nVollsperrung in der Langen Stra\u00dfe - der Grund: Engagierte Rostocker informierten am Sonntag zwischen 11 und 17 Uhr \u00fcber aktuelle Themen rund um Klima, Umwelt und Nachhaltigkeit.","50":"Amerika wird bald eine Regierung haben, die die Klimakrise als die akute Bedrohung f\u00fcr die nationale Sicherheit behandelt, die sie darstellt\" , schrieb Kerry in einem Tweet. \"","51":"Zu den unbequemen Wahrheiten geh\u00f6rt auch der Sommer 2017: In Berlin war der August der regenreichste seit der Wetteraufzeichnung, die US-amerikanische Stadt Houston versank im Dauerregen.","52":"Das Besondere: \" Wir werden das Ganze per Livestream \u00fcbertragen, denn unsere Referenten sprechen aus Berlin und Bayreuth.\"","53":"Zu letzterer merkt er an: \" Die in Berlin k\u00f6nnen gut quatschen.\"","54":"Das sind zwei Fragen, die von Mittwoch an auf der weltgr\u00f6\u00dften Reisemesse ITB in Berlin hei\u00df diskutiert werden d\u00fcrften.","55":" Die Redaktion bekomme ab sofort Empfehlungen, welche Begriffe bei der Klimaberichterstattung zu bevorzugen seien, k\u00fcndigte die \" taz\" am Montag in Berlin an.","56":" \" F\u00fcr den Wissenschafts- und Universit\u00e4tsstandort Greifswald ist eine dichte Anbindung an Berlin lebensnotwendig, die Universit\u00e4t, die universit\u00e4tsnahen Institute und der gesamte akademische Betrieb sind auf gute Erreichbarkeit angewiesen, der Schienenverkehr ist dabei das Hauptverkehrsmittel f\u00fcr Studierende und Besch\u00e4ftigte, betont Fassbinder.","57":"Zu den unbequemen Wahrheiten geh\u00f6rt auch der Sommer 2017: In Berlin war der August der regenreichste seit der Wetteraufzeichnung, die US-amerikanische Stadt Houston versank im Dauerregen.","58":"Sudans Tod ist ein trauriger Weckruf: Bis zu sechs Tier- und Pflanzenarten verschwinden jeden Tag f\u00fcr immer von unserem Planeten.","59":" \" Die Waldbrandgefahr nimmt auch in Deutschland zu\" , sagte Harald Ebner, Sprecher f\u00fcr Waldpolitik der Gr\u00fcnen im Bundestag, dem RedaktionsNetzwerk Deutschland (RND). \"","60":"Deswegen unterst\u00fctzt die Greifswalder Unternehmerin jetzt mit rund 50 weiteren M\u00f6belh\u00e4usern aus ganz Deutschland die globale Bewegung \" Plant-for-the-Planet\" .","61":" Deswegen unterst\u00fctzt die Greifswalder Unternehmerin jetzt mit rund 50 weiteren M\u00f6belh\u00e4usern aus ganz Deutschland die globale Bewegung \" Plant-for-the-Planet\" .","62":"Die konkreten Forderungen der Rostocker Studenten: Deutschland soll bis 2030 aus der Kohle aussteigen und bis 2035 zum klimaneutralen Land werden.","63":"In Deutschland flossen Infrastrukturinvestitionen laut der \" Allianz pro Schiene\" im Jahr 2019 zu \u00fcber 50 Prozent in den Ausbau und Erhalt von Fernstra\u00dfen.","64":" 2020 habe gezeigt, dass Regierungen in Deutschland und weltweit bei Krisen handeln k\u00f6nnen.","65":" Die Antarktis am S\u00fcdpol ist eines der artenreichsten \u00d6kosysteme der Welt.","66":" Die Antarktis am S\u00fcdpol ist eines der artenreichsten \u00d6kosysteme der Welt.","67":" Die Antarktis am S\u00fcdpol ist eines der artenreichsten \u00d6kosysteme der Welt.","68":"Stralsund - Blauwale, Orcas, Seeleoparden, Kaiserpinguine, riesige Krillschw\u00e4rme und sogar Korallen: Die Antarktis am S\u00fcdpol ist eines der artenreichsten \u00d6kosysteme der Welt.","69":"Das bedeute: weg von Massentierhaltung oder \u00dcberd\u00fcngung der Ostsee.","70":"Klimaschutz Im letzten Moment einigen sich 196 Staaten in Kattowitz auf ein Klima-Abkommen.","71":"In der Region Nordvorpommern gebe es seit Langem eine gute Zusammenarbeit mit dem Naturschutzbund (Nabu), \" deshalb freuen wir uns, dass wir auch in diesem Jahr ein paar besondere Sachen anbieten k\u00f6nnen\" , sagt Sabine Koppe.","72":"Das Besondere: \" Wir werden das Ganze per Livestream \u00fcbertragen, denn unsere Referenten sprechen aus Berlin und Bayreuth.\"","73":" \" Ihr macht Geschichte\" , wird Greta Thunberg sp\u00e4ter auf dem Rathausplatz in einer kurzen Ansprache sagen. \"","74":"Die gro\u00dfe Zahl der Teilnehmer ist ihr Verdienst, an Freitagen ohne Besuch aus Schweden demonstrieren eher Hunderte Sch\u00fcler f\u00fcr konsequenteren Klimaschutz und f\u00fcr einen schnelleren Ausstieg aus der Kohleenergie.","75":"Auch Grimmener haben die M\u00f6glichkeit, die um 19 Uhr beginnende Expertenrunde in der Bildungseinrichtung des Landkreises, Tribseeser Chaussee 4, per Live-Stream zu verfolgen.","76":"In Plant-for-the-Planet hat der Unternehmer hier genau den passenden Partner gefunden: 2007 hatte der damals 9-j\u00e4hrige Felix Finkbeiner die Idee f\u00fcr die Initiative.","77":"Flachsmeyer tr\u00e4umt von Personennahverkehr in Rostock f\u00fcr einen Euro pro Tag, mehr soziale Treffpunkte und Einzelhandel in der Fl\u00e4che.","78":"XR-Mitglied und Klimaaktivist Tom Maercker (54) k\u00fcndigt ebenfalls seinen Einsatz bei den Blockaden in Rostock an. \"","79":"Vertreter der Umweltbewegung aus Rostock berichten im Rahmen eines Vortrags \u00fcber die aktuelle Lage der globalen Umweltkrisen und was jeder einzelne dagegen tun kann.","80":"Aktivisten der Bewegung Rostock for Future haben am Mittwoch gefordert, dass sich Rostock zur Klimaneutralit\u00e4t bis 2035 bekennt.","81":"Der Umweltverband WWF warnt aktuell davor, dass Unterwasserl\u00e4rm zunehmend auch in die Arktis vordringt - und ein wachsendes Problem f\u00fcr Meeresbewohner wie Wale darstellt. \"","82":"Drittens findet gerade eine Neuentdeckung Europas statt.","83":"Im September wolle sie am Klimagipfel der Vereinten Nationen in New York teilnehmen, im Dezember dann an der Weltklimakonferenz in Santiago de Chile.","84":"Im September wolle sie am Klimagipfel der Vereinten Nationen in New York teilnehmen, im Dezember dann an der Weltklimakonferenz in Santiago de Chile.","85":"Im September wolle sie am Klimagipfel der Vereinten Nationen in New York teilnehmen, im Dezember dann an der Weltklimakonferenz in Santiago de Chile.","86":"Im September wolle sie am Klimagipfel der Vereinten Nationen in New York teilnehmen, im Dezember dann an der Weltklimakonferenz in Santiago de Chile.","87":"Im September wolle sie am Klimagipfel der Vereinten Nationen in New York teilnehmen, im Dezember dann an der Weltklimakonferenz in Santiago de Chile.","88":"Dieser Preis geh\u00f6rt all den Millionen Kindern in aller Welt, die f\u00fcr das Recht auf eine Zukunft schulstreiken\" , schrieb die 16-j\u00e4hrige Thunberg auf Twitter, w\u00e4hrend sie sich wie jeden Freitag vor dem Reichstag in Stockholm f\u00fcr mehr Klimaschutz starkmachte.","89":" Die eine Million Schwedischen Kronen (94 500 Euro) erm\u00f6gliche Thunberg die Gr\u00fcndung der Greta Thunberg & Beata Ernman Foundation, teilte die Right-Livelihood-Stiftung mit, die die Alternativen Nobelpreise allj\u00e4hrlich vergibt.","90":"In einem Gastbeitrag im \" Guardian haben Thunberg und ihre Mitstreiterinnen schwere Vorw\u00fcrfe formuliert. \"","91":" Chefredakteur Peter Wolodarski und Thunberg verbreiteten \u00fcber Twitter das Cover der Ausgabe mit der Schlagzeile \" Das sind Fakten, keine Meinung\" und dem Foto eines Kraters in Sibirien, in dem der Permafrost schmilzt.","92":"Dieser Preis geh\u00f6rt all den Millionen Kindern in aller Welt, die f\u00fcr das Recht auf eine Zukunft schulstreiken\" , schrieb die 16-j\u00e4hrige Thunberg auf Twitter, w\u00e4hrend sie sich wie jeden Freitag vor dem Reichstag in Stockholm f\u00fcr mehr Klimaschutz starkmachte.","93":"Uns ist aufgefallen, dass es ein riesiges Medieninteresse gibt, wo immer wir auch auftreten\" , sagte die 17-j\u00e4hrige Schwedin am Freitag auf einer Pressekonferenz in Stockholm.","94":"Mit der Ausrufung des Klimanotstandes folgt Greifswald dem Beispiel anderer Kommunen wie Konstanz, Heidelberg und M\u00fcnster.","95":" \" In Greifswald wird exzellente Forschung betrieben\" , sagt Gr\u00fcnen-Landeschefin Ulrike Berger. \"","96":" \" In Greifswald wird exzellente Forschung betrieben, wir haben Respekt vor dem, was im Institut erforscht wird\" , sagt Gr\u00fcnen-Landeschefin Ulrike Berger. \"","97":" \" F\u00fcr den Wissenschafts- und Universit\u00e4tsstandort Greifswald ist eine dichte Anbindung an Berlin lebensnotwendig, die Universit\u00e4t, die universit\u00e4tsnahen Institute und der gesamte akademische Betrieb sind auf gute Erreichbarkeit angewiesen, der Schienenverkehr ist dabei das Hauptverkehrsmittel f\u00fcr Studierende und Besch\u00e4ftigte, betont Fassbinder.","98":"Mit der Ausrufung des Klimanotstandes folgt Greifswald dem Beispiel anderer Kommunen wie Konstanz, Heidelberg und M\u00fcnster.","99":"Mit der Ausrufung des Klimanotstandes folgt Greifswald dem Beispiel anderer Kommunen wie Konstanz, Heidelberg und M\u00fcnster.","100":"Kapit\u00e4nin Carola Rackete wurde durch ihren Widerstand gegen Italiens Innenminister Salvini \u00fcber Nacht zur Heldin f\u00fcr die einen, zur Hassfigur f\u00fcr die anderen - so wie Pia Klemp.","101":" Die Erde k\u00f6nne ein Drittel mehr W\u00e4lder vertragen, ohne St\u00e4dte und Wirtschaftsr\u00e4ume zu gef\u00e4hrden, schreiben Forscher der Eidgen\u00f6ssischen Technischen Hochschule Z\u00fcrich im Magazin \" Science\" .","102":"P\u00f5der: \" Unser \u00dcbergriff auf die Natur gef\u00e4hrdet nicht nur die Zukunft der Menschheit auf der Erde, sondern bedeutet auch eine destruktive Schamlosigkeit gegen\u00fcber der Natur.\"","103":"P\u00f5der weiter: \" Unser \u00dcbergriff auf die Natur gef\u00e4hrdet nicht nur die Zukunft der Menschheit auf der Erde, sondern bedeutet auch eine destruktive Schamlosigkeit gegen\u00fcber der Natur.\"","104":"Der Erfolg gibt den Machern auf dem Lerchenberg recht.","105":"Als B\u00fcrgermeister der Gemeinde Ostseebad Boltenhagen bin ich angetreten um f\u00fcr ein neues Miteinander einzutreten.","106":"Der Wald im Ostseebad Nienhagen ist insgesamt arg gebeutelt.","107":"Als B\u00fcrgermeister der Gemeinde Ostseebad Boltenhagen bin ich angetreten um f\u00fcr ein neues Miteinander einzutreten.","108":" \" Im Nienh\u00e4ger Holz m\u00fcssen mehrere Buchen gef\u00e4llt werden, die durch die anhaltenden Wetterkapriolen absterben oder schon abgestorben sind\" , erkl\u00e4rt Markus Both, Revierleiter des Forstamtes Bad Doberan. \"","109":"Der Vortrag \" Auf dem Weg zum Aussterben - und was wir dagegen tun k\u00f6nnen\" ist am Freitag, 28. Februar, um 18.30 Uhr im Kornhaus Bad Doberan zu h\u00f6ren.","110":" \" Im Nienh\u00e4ger Holz m\u00fcssen mehrere Buchen gef\u00e4llt werden, die durch die anhaltenden Wetterkapriolen absterben oder schon abgestorben sind\" , erkl\u00e4rt Markus Both, Revierleiter des Forstamtes Bad Doberan. \"","111":"Der Wald im Ostseebad Nienhagen ist insgesamt arg gebeutelt.","112":"Am Sonnabend, dem 28. September, l\u00e4dt die Klimaschutzorganisation Extinction Rebellion um 19 Uhr zu einem Vortrag in die Alte Molkerei in Kl\u00fctz ein.","113":" Bei der zurzeit in Katar stattfindenden Leichtathletik-WM wird das Stadion von 40 Grad Celsius auf 25 Grad Celsius runtergek\u00fchlt, bestimmt sehr klimafreundlich.","114":"Die Insel R\u00fcgen hat keinen Flughafen.","115":" Inzwischen haben sich weltweit Ortsgruppen gegr\u00fcndet, f\u00fcnf sind es derzeit in Mecklenburg-Vorpommern.","116":"Darin entwerfen die beiden Autoren auch ein \u00f6kologisches Schreckensszenario, sie beschreiben unter anderem das Hamburg des Jahres 2050, das stark unter dem Klimawandel zu leiden hat.","117":"Je nach Fischart und Klima-Szenario werde der R\u00fcckgang f\u00fcnf bis 20 Prozent betragen, sagte WWF-Fischereiexperte Philipp Kanstinger in Hamburg.","118":"Aber auch wenn Tesla-Chef Elon Musk demn\u00e4chst seine Gigafabrik in Brandenburg bauen will: Kaum jemand kauft E-Autos.","119":"Wirklich ernst macht ab 1. M\u00e4rz das kleine Luxemburg - als erster Staat weltweit.","120":"Der Vortrag \" Auf dem Weg zum Aussterben - und was wir dagegen tun k\u00f6nnen\" ist am Freitag, 28. Februar, um 18.30 Uhr im Kornhaus Bad Doberan zu h\u00f6ren.","121":"Es ist kein Naturgesetz, dass man ein D\u00e4ne wird, wenn man in D\u00e4nemark lebt.\"","122":"Baden-W\u00fcrttembergs Ministerpr\u00e4sident Winfried Kretschmann forderte die Gr\u00fcnen dennoch auf: \" Lasst euch nicht Bange machen von Umfragen und einigen h\u00e4mischen Kommentaren.","123":" Baden-W\u00fcrttembergs Ministerpr\u00e4sident Winfried Kretschmann forderte die Gr\u00fcnen dennoch auf: \" Lasst euch nicht Bange machen von Umfragen und einigen h\u00e4mischen Kommentaren.","124":"Aktivisten der Klimaschutz-Organisation Extinction Rebellion (XR) wollen am Freitag ab 16 Uhr in Warnem\u00fcnde auf den drohenden Klimakollaps aufmerksam machen. \"","125":" Au\u00dferdem will er, dass Amerika eine globale F\u00fchrungsrolle beim Kampf gegen die Erderw\u00e4rmung \u00fcbernimmt. \"","126":" Chefredakteur Peter Wolodarski und Thunberg verbreiteten \u00fcber Twitter das Cover der Ausgabe mit der Schlagzeile \" Das sind Fakten, keine Meinung\" und dem Foto eines Kraters in Sibirien, in dem der Permafrost schmilzt.","127":"Sehen Sie Parallelen zwischen Corona und Klimawandel?"},"precision":{"0":0,"1":0,"2":0,"3":0,"4":1,"5":0,"6":0,"7":1,"8":0,"9":0,"10":0,"11":0,"12":0,"13":0,"14":0,"15":0,"16":0,"17":0,"18":1,"19":0,"20":0,"21":0,"22":0,"23":0,"24":0,"25":0,"26":0,"27":0,"28":0,"29":0,"30":1,"31":1,"32":0,"33":1,"34":0,"35":0,"36":0,"37":0,"38":0,"39":0,"40":0,"41":0,"42":0,"43":0,"44":0,"45":0,"46":2,"47":0,"48":0,"49":0,"50":2,"51":1,"52":0,"53":0,"54":0,"55":0,"56":0,"57":1,"58":1,"59":1,"60":0,"61":0,"62":0,"63":0,"64":0,"65":0,"66":0,"67":0,"68":0,"69":0,"70":0,"71":0,"72":0,"73":0,"74":0,"75":0,"76":0,"77":0,"78":0,"79":0,"80":0,"81":0,"82":0,"83":0,"84":0,"85":0,"86":0,"87":0,"88":0,"89":0,"90":0,"91":0,"92":0,"93":0,"94":0,"95":0,"96":0,"97":0,"98":0,"99":0,"100":0,"101":2,"102":2,"103":2,"104":0,"105":0,"106":2,"107":0,"108":0,"109":0,"110":0,"111":2,"112":0,"113":0,"114":0,"115":0,"116":0,"117":0,"118":0,"119":0,"120":0,"121":0,"122":0,"123":0,"124":0,"125":0,"126":1,"127":0},"sentence_number":{"0":0,"1":0,"2":0,"3":0,"4":0,"5":0,"6":0,"7":0,"8":0,"9":0,"10":0,"11":0,"12":0,"13":0,"14":0,"15":0,"16":0,"17":0,"18":0,"19":0,"20":0,"21":0,"22":0,"23":0,"24":0,"25":0,"26":0,"27":0,"28":0,"29":0,"30":0,"31":0,"32":0,"33":0,"34":0,"35":0,"36":0,"37":0,"38":0,"39":0,"40":0,"41":0,"42":0,"43":0,"44":0,"45":0,"46":0,"47":0,"48":0,"49":0,"50":0,"51":1,"52":1,"53":1,"54":1,"55":1,"56":1,"57":1,"58":1,"59":1,"60":1,"61":1,"62":1,"63":1,"64":1,"65":1,"66":1,"67":1,"68":1,"69":1,"70":1,"71":1,"72":1,"73":1,"74":1,"75":1,"76":1,"77":1,"78":1,"79":1,"80":1,"81":1,"82":1,"83":1,"84":1,"85":1,"86":1,"87":1,"88":1,"89":1,"90":1,"91":1,"92":1,"93":1,"94":1,"95":1,"96":1,"97":1,"98":1,"99":1,"100":1,"101":1,"102":1,"103":1,"104":1,"105":1,"106":1,"107":1,"108":1,"109":1,"110":1,"111":1,"112":1,"113":1,"114":1,"115":1,"116":1,"117":1,"118":1,"119":1,"120":1,"121":1,"122":1,"123":1,"124":1,"125":1,"126":1,"127":1},"reference":{"0":"\nOSZ17\/JUN.02096","1":"OSZ17\/OKT.03629","2":"OSZ19\/FEB.07467","3":"OSZ19\/JUN.07421","4":"OSZ19\/JUN.07421","5":"OSZ19\/JUN.07499","6":"OSZ19\/AUG.05789","7":"OSZ18\/OKT.01813","8":"OSZ18\/NOV.08549","9":"OSZ19\/MAR.08062","10":"OSZ19\/JUL.06455","11":"OSZ19\/JAN.07219","12":"OSZ19\/FEB.01152","13":"OSZ19\/FEB.07467","14":"OSZ19\/MAR.06366","15":"OSZ19\/MAR.06366","16":"OSZ19\/MAR.06366","17":"OSZ19\/MAR.08062","18":"OSZ19\/AUG.02315","19":"OSZ19\/NOV.01800","20":"OSZ19\/MAR.08062","21":"OSZ20\/FEB.06974","22":"OSZ19\/MAI.05780","23":"OSZ19\/AUG.03602","24":"OSZ20\/MAR.04286","25":"OSZ20\/MAR.04286","26":"OSZ20\/MAR.07573","27":"OSZ20\/NOV.03689","28":"OSZ19\/JUN.07421","29":"OSZ19\/AUG.03602","30":"OSZ19\/SEP.00777","31":"OSZ19\/SEP.00777","32":"OSZ19\/SEP.06795","33":"OSZ19\/SEP.07138","34":"OSZ19\/SEP.07138","35":"OSZ19\/OKT.05436","36":"OSZ20\/FEB.00078","37":"OSZ20\/FEB.05048","38":"OSZ20\/FEB.06974","39":"OSZ20\/FEB.05048","40":"OSZ20\/FEB.06974","41":"OSZ20\/FEB.05048","42":"OSZ20\/FEB.05574","43":"OSZ20\/MAI.00406","44":"OSZ20\/AUG.04787","45":"OSZ20\/JUN.00014","46":"OSZ20\/SEP.00569","47":"OSZ20\/SEP.04656","48":"OSZ20\/SEP.04656","49":"OSZ20\/SEP.04656","50":"OSZ20\/NOV.04837","51":"OSZ17\/OKT.03629","52":"OSZ19\/JAN.07219","53":"OSZ19\/OKT.05436","54":"OSZ20\/FEB.07957","55":"OSZ20\/SEP.01777","56":"OSZ20\/DEZ.00622","57":"OSZ17\/OKT.03629","58":"OSZ18\/MAR.07671","59":"OSZ18\/JUL.09679","60":"OSZ19\/MAR.04055","61":"OSZ19\/MAR.04055","62":"OSZ19\/JUN.05495","63":"OSZ20\/NOV.06013","64":"OSZ20\/DEZ.02128","65":"OSZ18\/AUG.06058","66":"OSZ18\/AUG.06058","67":"OSZ18\/AUG.06058","68":"OSZ18\/AUG.08038","69":"OSZ18\/SEP.03935","70":"OSZ18\/DEZ.05685","71":"OSZ19\/JAN.07219","72":"OSZ19\/JAN.07219","73":"OSZ19\/MAR.00538","74":"OSZ19\/MAR.00538","75":"OSZ19\/MAR.03307","76":"OSZ19\/MAR.04055","77":"OSZ19\/MAR.08062","78":"OSZ19\/NOV.04056","79":"OSZ20\/FEB.05048","80":"OSZ20\/DEZ.00550","81":"OSZ19\/MAI.01059","82":"OSZ19\/MAI.08984","83":"OSZ19\/JUN.00427","84":"OSZ19\/JUN.00427","85":"OSZ19\/JUN.00427","86":"OSZ19\/JUN.00427","87":"OSZ19\/JUN.00427","88":"OSZ19\/JUN.02317","89":"OSZ20\/FEB.05574","90":"OSZ20\/AUG.04523","91":"OSZ20\/DEZ.01358","92":"OSZ19\/JUN.02317","93":"OSZ20\/FEB.00078","94":"OSZ19\/JUN.07421","95":"OSZ19\/AUG.05232","96":"OSZ19\/AUG.05344","97":"OSZ20\/DEZ.00622","98":"OSZ19\/JUN.07421","99":"OSZ19\/JUN.07421","100":"OSZ19\/JUL.03635","101":"OSZ19\/JUL.03701","102":"OSZ19\/NOV.00916","103":"OSZ19\/NOV.00916","104":"OSZ19\/AUG.03602","105":"OSZ19\/AUG.07653","106":"OSZ19\/SEP.00777","107":"OSZ19\/AUG.07653","108":"OSZ19\/SEP.00777","109":"OSZ20\/FEB.06974","110":"OSZ19\/SEP.00777","111":"OSZ19\/SEP.00777","112":"OSZ19\/SEP.07265","113":"OSZ19\/OKT.00050","114":"OSZ19\/OKT.04914","115":"OSZ19\/NOV.04054","116":"OSZ19\/NOV.05372","117":"OSZ20\/SEP.01487","118":"OSZ19\/DEZ.06894","119":"OSZ20\/JAN.04273","120":"OSZ20\/FEB.06974","121":"OSZ20\/APR.03008","122":"OSZ20\/MAI.00406","123":"OSZ20\/MAI.00406","124":"OSZ20\/AUG.02855","125":"OSZ20\/NOV.04837","126":"OSZ20\/DEZ.01358","127":"OSZ20\/DEZ.04105"},"date":{"0":"09.06.2017","1":"11.10.2017","2":"22.02.2019","3":"27.06.2019","4":"27.06.2019","5":"27.06.2019","6":"21.08.2019","7":"05.10.2018","8":"23.11.2018","9":"25.03.2019","10":"24.07.2019","11":"24.01.2019","12":"05.02.2019","13":"22.02.2019","14":"20.03.2019","15":"20.03.2019","16":"20.03.2019","17":"25.03.2019","18":"09.08.2019","19":"07.11.2019","20":"25.03.2019","21":"26.02.2020","22":"18.05.2019","23":"14.08.2019","24":"16.03.2020","25":"16.03.2020","26":"28.03.2020","27":"18.11.2020","28":"27.06.2019","29":"14.08.2019","30":"04.09.2019","31":"04.09.2019","32":"25.09.2019","33":"26.09.2019","34":"26.09.2019","35":"21.10.2019","36":"01.02.2020","37":"19.02.2020","38":"26.02.2020","39":"19.02.2020","40":"26.02.2020","41":"19.02.2020","42":"21.02.2020","43":"04.05.2020","44":"21.08.2020","45":"02.06.2020","46":"03.09.2020","47":"21.09.2020","48":"21.09.2020","49":"21.09.2020","50":"24.11.2020","51":"11.10.2017","52":"24.01.2019","53":"21.10.2019","54":"29.02.2020","55":"08.09.2020","56":"03.12.2020","57":"11.10.2017","58":"21.03.2018","59":"27.07.2018","60":"13.03.2019","61":"13.03.2019","62":"21.06.2019","63":"28.11.2020","64":"10.12.2020","65":"16.08.2018","66":"16.08.2018","67":"16.08.2018","68":"22.08.2018","69":"12.09.2018","70":"17.12.2018","71":"24.01.2019","72":"24.01.2019","73":"02.03.2019","74":"02.03.2019","75":"11.03.2019","76":"13.03.2019","77":"25.03.2019","78":"15.11.2019","79":"19.02.2020","80":"03.12.2020","81":"04.05.2019","82":"28.05.2019","83":"03.06.2019","84":"03.06.2019","85":"03.06.2019","86":"03.06.2019","87":"03.06.2019","88":"08.06.2019","89":"21.02.2020","90":"20.08.2020","91":"07.12.2020","92":"08.06.2019","93":"01.02.2020","94":"27.06.2019","95":"20.08.2019","96":"20.08.2019","97":"03.12.2020","98":"27.06.2019","99":"27.06.2019","100":"13.07.2019","101":"13.07.2019","102":"05.11.2019","103":"05.11.2019","104":"14.08.2019","105":"28.08.2019","106":"04.09.2019","107":"28.08.2019","108":"04.09.2019","109":"26.02.2020","110":"04.09.2019","111":"04.09.2019","112":"26.09.2019","113":"01.10.2019","114":"18.10.2019","115":"15.11.2019","116":"20.11.2019","117":"07.09.2020","118":"28.12.2019","119":"18.01.2020","120":"26.02.2020","121":"16.04.2020","122":"04.05.2020","123":"04.05.2020","124":"13.08.2020","125":"24.11.2020","126":"07.12.2020","127":"19.12.2020"}}