{"name": "NN_2017_2020_Klimakrise.TXT", "metadata": "\u00a9 Leibniz-Institut f\u00fcr Deutsche Sprache, Mannheim\nCOSMAS II-Server, C2API-Version 4.20.6 - 06.08.2021\n\n\nDatum         : Freitag, den 3. September 2021, 13:28:41\nArchiv        : W - Archiv der geschriebenen Sprache\nKorpus        : NN_17_20\nArchiv-Release: Deutsches Referenzkorpus DeReKo-2021-I\nSuchanfrage   : Klimakrise\nSuchoptionen  : Ei+Ri+Di, Flex\nErgebnis      : 164 Treffer\n\n\nBelege (unsortiert)\n\nAnz. Treffer           : 164\nAnz. exportierte Belege: 164\nAngezeigter Kontext    : 1 Satz links, 1 Satz rechts\nKontext umschlie\u00dft     : gesamten Treffer\n", "statistic": "\nZusammensetzung des aktiven Korpus\n\nKorpus-Ansicht, 4 Eintr\u00e4ge, nach \u00bbKorpus\u00ab aufsteigend sortiert.\n\n      Texte     W\u00f6rter Jahrg\u00e4nge Korpus                            \n\n     28.766 10.046.738 2017-2017 NUN17 N\u00fcrnberger Nachrichten 2017\n     28.009 10.103.358 2018-2018 NUN18 N\u00fcrnberger Nachrichten 2018\n     26.062  8.413.237 2019-2019 NUN19 N\u00fcrnberger Nachrichten 2019\n     21.974  7.220.622 2020-2020 NUN20 N\u00fcrnberger Nachrichten 2020\n\n    104.811 35.783.955 2017-2020 4 Korpora                        \n", "articles": [{"citation": "\nNUN17/JUN.01164 N\u00fcrnberger Nachrichten, 15.06.2017, S. 32; Gew\u00e4sser mit M\u00e4ngeln - Zustand deutscher Seen und Fl\u00fcsse oft unbefriedigend [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " \u00dcber die H\u00e4lfte aller Gew\u00e4sser in Deutschland sind in einem miserablen \u00f6kologischen Zustand, sagte die Klima-Expertin der Gr\u00fcnen-Bundestagsfraktion, Annalena Baerbock. Die Bundesregierung hat den Einfluss der Klimakrise auf unsere heimischen Gew\u00e4sser nicht auf dem Schirm. Der umweltpolitische Sprecher Peter Meiwald kritisierte, die Umweltbilanz der Gro\u00dfen Koalition sei auch im Bereich des Gew\u00e4sserschutzes verheerend.\nZustand deutscher Seen und Fl\u00fcsse oft unbefriedigend"}, {"citation": "NUN18/APR.00978 N\u00fcrnberger Nachrichten, 14.04.2018, S. 2; Lasst uns reden  zwei Jahre lang - Die Gr\u00fcnen arbeiten am dritten Grundsatzprogramm in ihrer Geschichte [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " Harald Ebner (Bundestag) und Martin H\u00e4usling (Europ\u00e4isches Parlament) warnen vor der neuen Aufgeschlossenheit gegen\u00fcber der lange verp\u00f6nten Technik. Was Mittel zur L\u00f6sung von Weltern\u00e4hrungsfragen und Klimakrise angeht, sagt Ebner, so zeigen alle Erfahrungen, dass es dazu Gentechnik nicht braucht. Auch wenn man von neuer Gentechnik spreche, so bleibe es trotzdem dabei: Es wird an Genen rumgepfuscht.\nWenn es cool l\u00e4uft"}, {"citation": "NUN18/AUG.01940 N\u00fcrnberger Nachrichten, 08.08.2018, S. 3; Klimawandel bedroht Lebensgrundlagen auf der ganzen Welt // Langeoog k\u00e4mpft mit einer Klage um seine Existenz [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " Die 35-J\u00e4hrige ist fasziniert davon, wie viele verschiedene Klimazonen es allein in Deutschland gibt, das man ja zu kennen glaubt: Ich war vor kurzem auf der Zugspitze auf 3000 Metern H\u00f6he und bin jetzt hier auf f\u00fcnf Metern H\u00f6he: \u00dcberall sind die Folgen des Klimawandels zu sehen.\nAuf Langeoog, einer FairTrade-Insel ohne Autos, hat Umweltpolitikerin Badum den Eindruck, dass das Bewusstsein f\u00fcr die Klimakrise schon vorhanden ist. Michael Recktenwald best\u00e4tigt das. Er erh\u00e4lt sehr positive Reaktionen, von Einheimischen wie von G\u00e4sten: Die einzige Alternative ist, nichts zu tun, meint er."}, {"citation": "NUN18/AUG.02040 N\u00fcrnberger Nachrichten, 09.08.2018, S. 12; Wettlauf gegen die Zeit Umweltschutzverband BUND stellt Klima-Nothilfeplan vor [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": "\nWettlauf gegen die Zeit\nDie aktuelle Hitzewelle und dann wieder Wetterextreme wie Starkregen machen uns Menschen zu schaffen: Die Folgen der Klimakrise sind nach Angaben des BUND-Vorsitzenden Hubert Weiger schon deutlich sp\u00fcrbar. So ist die Durchschnittstemperatur in Bayern in den vergangenen 20 Jahren um 1,5 Grad gestiegen, gleichzeitig verringerte sich die Niederschlagsmenge um 20 Prozent."}, {"citation": "NUN18/AUG.02040 N\u00fcrnberger Nachrichten, 09.08.2018, S. 12; Wettlauf gegen die Zeit Umweltschutzverband BUND stellt Klima-Nothilfeplan vor [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": "\nAuch in der Landwirtschaft sei viel zu tun. So sei Deutschland Spitzenreiter in der Fleischproduktion  doch trage die industrielle Fleischproduktion wesentlich zur Klimakrise bei. Ein Zur\u00fcckfahren der Exporte sei unumg\u00e4nglich."}, {"citation": "NUN18/AUG.02713 N\u00fcrnberger Nachrichten, 17.08.2018, S. 4; Heimat wird nicht weniger, wenn man sie mit anderen teilt Cem \u00d6zdemir \u00fcber Ausgrenzung, die Ziele der Gr\u00fcnen und Koalitionen mit der CSU [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " F\u00fcr uns geht es erst mal darum, die Gr\u00fcnen so stark wie m\u00f6glich zu machen. In beiden F\u00e4llen  ob in der Regierung oder in der Opposition  ist das Ergebnis der Gr\u00fcnen ein Gradmesser daf\u00fcr, wie wichtig den Leuten der Kampf gegen die Klimakrise ist, wie wichtig den Leuten der Kampf f\u00fcr ein menschliches Bayern ist und wie wichtig ihnen eine moderne Infrastruktur ist.\nAber verprellen Sie nicht W\u00e4hler, wenn Sie eine Koalition nicht ausschlie\u00dfen?"}, {"citation": "NUN18/AUG.02713 N\u00fcrnberger Nachrichten, 17.08.2018, S. 4; Heimat wird nicht weniger, wenn man sie mit anderen teilt Cem \u00d6zdemir \u00fcber Ausgrenzung, die Ziele der Gr\u00fcnen und Koalitionen mit der CSU [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " Die Heimat zu sch\u00fctzen hei\u00dft f\u00fcr uns auch, die Heimat anderer zu bewahren, damit Menschen \u00fcberall dort, wo sie leben, menschenw\u00fcrdig leben k\u00f6nnen. Das bedeutet: Kampf gegen die Klimakrise und Einsatz f\u00fcr eine gerechte Weltwirtschaftsordnung.\nSie sind weder Parteichef noch Fraktionschef."}, {"citation": "NUN18/SEP.00347 N\u00fcrnberger Nachrichten, 05.09.2018, S. 16; Zugest\u00e4ndnisse an die Landwirte - Versprechen der CSU werden von SPD und Bund Naturschutz harsch kritisiert [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": "\nDer Bund Naturschutz kritisierte den Pakt als r\u00fcckw\u00e4rtsgewandt und unzureichend. Er gibt auf die aktuellen Herausforderungen der Klimakrise und des Zusammenbruches der Artenvielfalt in Wald, Flur und Feld keine \u00fcberzeugenden Antworten, sagte der Vorsitzende Richard Mergner.\nHorst Arnold, der agrarpolitische Sprecher der SPD-Landtagsfraktion, kritisierte, dass die Ma\u00dfnahmen der Staatsregierung lediglich aufgew\u00e4rmte Vorschl\u00e4ge seien."}, {"citation": "NUN18/SEP.01637 N\u00fcrnberger Nachrichten, 21.09.2018, S. 8; Nicht meckern, sondern machen! Wie ist das, als junger Mensch in den Landtag zu kommen [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " Irgendwann habe ich dann gemerkt, dass mich immer mehr umtreibt, was man auf politischer Ebene \u00e4ndern muss. Wie bek\u00e4mpfen wir die Klimakrise und den Anstieg des Rechtsextremismus? Warum verdienen Frauen immer noch weniger als M\u00e4nner f\u00fcr die gleiche Arbeit? Katharina Schulze erkannte: Nur wenn man sich politisch einbringt, dort, wo die Gesetze direkt gemacht werden, kann man die Gesellschaft ver\u00e4ndern. Und dann trat sie in die Jugendorganisation der Gr\u00fcnen, die Gr\u00fcne Jugend, ein."}, {"citation": "NUN18/SEP.01789 N\u00fcrnberger Nachrichten, 22.09.2018, S. 4; Mit \u00d6ko-Anbau gegen die Hei\u00dfzeit - Gr\u00fcnen-Fraktionschef Toni Hofreiter zur Klima-Krise und zur Aff\u00e4re um Hans-Georg Maa\u00dfen [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " Es gibt so viele Dinge, die dringend entschieden werden m\u00fcssen: Deutschland m\u00fcsste zum Beispiel seine F\u00fchrungsst\u00e4rke in der Europ\u00e4ischen Union nutzen, aber die Regierung ist offensichtlich blockiert. Wir erleben eine Klimakrise, wo die Regierung ebenfalls handlungsunf\u00e4hig ist. Statt sich um saubere Luft und die l\u00e4ngst m\u00f6gliche Nachr\u00fcstung von manipulierten Diesel-Fahrzeugen zu k\u00fcmmern, reibt sich die Regierung in pers\u00f6nlichen Streitigkeiten auf."}, {"citation": "NUN18/SEP.01789 N\u00fcrnberger Nachrichten, 22.09.2018, S. 4; Mit \u00d6ko-Anbau gegen die Hei\u00dfzeit - Gr\u00fcnen-Fraktionschef Toni Hofreiter zur Klima-Krise und zur Aff\u00e4re um Hans-Georg Maa\u00dfen [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " Sind Ihre Parteifreunde so lernf\u00e4hig, das jetzt nicht mehr zu tun?\nHofreiter: Ich hoffe, dass wir die richtigen Ideen zur richtigen Zeit haben (lacht laut)... Klimakrise, Wohnungsnot, die v\u00f6llige Abgehobenheit der CSU  vielen Leuten ist klar, dass unsere Ideen die besten sind f\u00fcr die L\u00f6sung der Probleme. Und das zeigen wir."}, {"citation": "NUN18/DEZ.01727 N\u00fcrnberger Nachrichten, 21.12.2018, S. 29; Von der Krise zur Katastrophe [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " Und vermutlich ist das nicht nur bei uns und in Trumpland so...\nLaut UN-Generalsekret\u00e4r Antonio Guterres ist der Klimaschutz eine Frage von Leben und Tod. W\u00e4re es da nicht an der Zeit, den verharmlosenden Begriff Klimawandel durch Klimakrise zu ersetzen? Vielleicht begreifen wir dann besser, dass Guterres recht hat, weil sich die Klimakrise in wenigen Jahrzehnten zu einer Klimakatastrophe entwickeln kann!"}, {"citation": "NUN18/DEZ.01727 N\u00fcrnberger Nachrichten, 21.12.2018, S. 29; Von der Krise zur Katastrophe [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": "\nLaut UN-Generalsekret\u00e4r Antonio Guterres ist der Klimaschutz eine Frage von Leben und Tod. W\u00e4re es da nicht an der Zeit, den verharmlosenden Begriff Klimawandel durch Klimakrise zu ersetzen? Vielleicht begreifen wir dann besser, dass Guterres recht hat, weil sich die Klimakrise in wenigen Jahrzehnten zu einer Klimakatastrophe entwickeln kann!\nUnsere Regierung wird sich nicht so f\u00fcr den Klimaschutz einsetzen, wie es dringend n\u00f6tig w\u00e4re."}, {"citation": "NUN18/DEZ.02185 N\u00fcrnberger Nachrichten, 29.12.2018, S. 14; BN: Weckruf f\u00fcr b\u00e4uerliche Landwirtschaft - Naturschutzverband zieht Bilanz f\u00fcr das Wahljahr 2018  Wachsam gegen wachsenden Fl\u00e4chenverbrauch [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " Die neue Staatsregierung aus CSU und Freien W\u00e4hlern (FW) hat sich vorgenommen, den Fl\u00e4chenverbrauch von derzeit etwa 11,7 Hektar pro Tag auf f\u00fcnf Hektar zu verringern.\nTrotz Artensterben und Klimakrise ist das zur\u00fcckliegende Jahr f\u00fcr Mergner insgesamt ein erfreuliches gewesen. Es weht ein frischer \u00f6kologischer Wind durch Bayern, stellte er fest."}, {"citation": "NUN19/JAN.02035 N\u00fcrnberger Nachrichten, 26.01.2019, S. 1; Sch\u00fcler lassen nicht locker - Jugendliche aus Franken protestieren in Berlin f\u00fcr besseren Klimaschutz [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": "\nSch\u00fcler lassen nicht locker\nDie Jugendlichen wollten nach Angaben einer Sprecherin deutlich machen, dass die Politik die Klimakrise ernst nehmen und handeln m\u00fcsse. Wir sind hier richtig viele, es geht richtig los, sagte Luisa Neubauer f\u00fcr die Bewegung Fridays for Future (Freitage f\u00fcr die Zukunft).Die Organisatoren sprachen von einigen Tausend Demonstranten, von der Polizei gab es dazu keine Angaben."}, {"citation": "NUN19/FEB.00646 N\u00fcrnberger Nachrichten, 08.02.2019, S. 6; Der Greta-Effekt - F\u00fcrs Klima, gegen Waffen, gegen Plastik: Vielerorts k\u00e4mpfen junge Aktivisten f\u00fcr eine bessere Welt [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " Was macht den Greta-Effekt aus? Sicher geh\u00f6ren klare Aussagen und pers\u00f6nliche Betroffenheit dazu: In Kattowitz 2018 und Anfang 2019 in der Schweiz, erkl\u00e4rte sie der Welt die Dringlichkeit der Klimakrise.Zum anderen nutzt die junge Schwedin ein Werkzeug, das fr\u00fchere Generationen nicht hatten: das Internet. Die 16-J\u00e4hrige wei\u00df, dass sie mit ihrem Protest in den sozialen Netzwerken L\u00e4ndergrenzen spielend \u00fcberspringt."}, {"citation": "NUN19/MAR.00278 N\u00fcrnberger Nachrichten, 04.03.2019, S. 4; Merkel st\u00fctzt Sch\u00fclerdemos - Kanzlerin zieht sich Kritik aus der eigenen Partei zu [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " Thunberg nahm am Freitag an einem Protestmarsch mit mehreren Tausend Teilnehmern in Hamburg teil. Politiker und Leute an der Macht sind schon zu lange damit durchgekommen, nichts zu tun, um die Klimakrise zu bek\u00e4mpfen, sagte sie dort.\nAus der eigenen Partei erntete Merkel heftigen Widerspruch."}, {"citation": "NUN19/MAR.01022 N\u00fcrnberger Nachrichten, 13.03.2019, S. 1; R\u00fcckenwind von Profis - 12 000 Wissenschaftler unterst\u00fctzen Fridays for Future [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " \u00c4rzte haben die Aufgabe Leben zu sch\u00fctzen und auf Gesundheitsgefahren hinzuweisen. Die Klimakrise ist die gr\u00f6\u00dfte Gesundheitsgefahr, warnte Unterst\u00fctzer Eckart von Hirschhausen, Arzt und Wissenschaftsjournalist in Berlin.\nSch\u00fcler und Studenten in Deutschland und aller Welt demonstrieren jeden Freitag w\u00e4hrend des Unterrichts unter dem Motto Fridays for Future f\u00fcr den Klimaschutz."}, {"citation": "NUN19/MAR.02351 N\u00fcrnberger Nachrichten, 29.03.2019, S. 12; Als Neunj\u00e4hriger wurde er zum Vorreiter in Sachen Umweltschutz [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": "\nDer Eisb\u00e4r war damals mein Lieblingstier, sagt Finkbeiner heute.Doch um den allein gehe es schon lang nicht mehr. Wichtig sei der Kampf gegen die Klimakrise, die Wasser- und Lebensmittelknappheit sowie politische Konflikte mit sich bringt. Mit 21 Jahren setzt er sich immer noch f\u00fcr diesen Kampf ein, schreibt in Z\u00fcrich an seiner Doktorarbeit in \u00d6kologie und ist nach wie vor ein echter Baum-Fan."}, {"citation": "NUN19/APR.00387 N\u00fcrnberger Nachrichten, 05.04.2019, S. 12; Schulen in der Zwickm\u00fchle - Klimastreik: Das Ministerium macht es sich zu leicht [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " Schlie\u00dflich, so formuliert es die inzwischen ber\u00fchmte Klimaaktivistin Greta Thunberg, wird meine Stimme viel eher geh\u00f6rt, wenn ich schw\u00e4nze. Und so werden auch heute wieder Jugendliche im Freistaat f\u00fcr ihr Anliegen auf die Stra\u00dfe gehen  und m\u00f6glicherweise wegen Schulschw\u00e4nzens bestraft.\nDabei geht es in den Augen der jungen Demonstranten um nichts Geringeres als um eine lebenswerte Zukunft, die sie durch eine Klimakrise (und das beh\u00e4bige Nichtstun der Erwachsenen) bedroht sehen. Deshalb streiken die Jungen als Teil der #FridaysforFuture-Bewegung und tun, nebenbei bemerkt, genau das, was sie angeblich oft vermissen lassen: sie engagieren sich."}, {"citation": "NUN19/MAI.00243 N\u00fcrnberger Nachrichten, 04.05.2019, S. 23; Klare Worte - Junge Klima-Aktivistin las Chef und Aktion\u00e4ren von RWE die Leviten [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": "\nEssen.Die RWE-Hauptversammlung hat sich zu einem Schlagabtausch zwischen der Sch\u00fcler-Protestbewegung Fridays For Future und dem Stromkonzern entwickelt.\nLuisa Neubauer, Studentin und Gesicht der Klimaschutzbewegung, hatte Rederecht und sagte: Kein Konzern in ganz Europa tr\u00e4gt mehr Verantwortung f\u00fcr die Klimakrise als RWE. Die RWE-Aktion\u00e4re verkauften ihre Verantwortung f\u00fcr ein paar Cent Rendite. Sie d\u00fcrften sich nicht zu schweigenden Komplizen von Konzernchef Rolf Martin Schmitz machen.Wer nach 2030 noch ernsthaft plane, Kohle zu verstromen, hat nicht verstanden, in welcher Krise wir sind, kritisierte die 23-J\u00e4hrige.\nDie Kohlekommission hatte das Kohle-Aus f\u00fcr 2038 empfohlen."}, {"citation": "NUN19/MAI.00393 N\u00fcrnberger Nachrichten, 07.05.2019, S. 2; Wir Uners\u00e4ttlichen - Der Report zum Artensterben zeigt, wie drastisch sich der Mensch auf dem Planeten breitmacht [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": "\nWeg vom Wachstum\nDie Zerst\u00f6rung der biologischen Vielfalt bedroht die Menschheit mindestens so sehr wie die Klimakrise, sagt der in F\u00fcrth lebende Chef des Umweltverbands BUND, Hubert Weiger. Die weltweite Rate des Artensterbens ist dem Bericht zufolge derzeit zehn- bis hundertmal h\u00f6her als im Schnitt der vergangenen zehn Millionen Jahre und sie steige weiter, hei\u00dft es in dem IPBES-Kernpunktepapier."}, {"citation": "NUN19/MAI.00739 N\u00fcrnberger Nachrichten, 11.05.2019, S. 4; [KURZE]Pro - Protest schafft Bewusstsein - Sch\u00fcler als Klimaschutz-Profis [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " Das Argument, dass Greta nur redet und nicht handelt, deshalb also nicht besser w\u00e4re als jene, die sie anklagt, habe ich schon geh\u00f6rt. Greta lebt nicht nur so umweltschonend wie kaum jemand anderes (sie spart Energie daheim, lebt vegan, verzichtet aufs Fliegen), sondern hat auch viel mehr erreicht als alle Politiker bisher: Die Klimakrise wird so stark diskutiert wie noch nie, der Bev\u00f6lkerung wird sich der Bedrohung endlich bewusst. Greta hat bewirkt, dass Sch\u00fcler in der ganzen Welt zu"}, {"citation": "NUN19/MAI.00792 N\u00fcrnberger Nachrichten, 13.05.2019, S. 4; NAMEN IM GESPR\u00c4CH [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " Ich will, dass die Politiker in D\u00e4nemark aufwachen und endlich etwas f\u00fcr das Klima tun, sagt der junge Mann. Viel zu lange sei die Klimakrise politisch ignoriert worden, nun werde zumindest dar\u00fcber geredet. Was wir aber brauchen, ist ein wirkliches Handeln, erkl\u00e4rte Brix.dpa"}, {"citation": "NUN19/MAI.01812 N\u00fcrnberger Nachrichten, 25.05.2019, S. 1; Klimastreik zur EU-Wahl - Beim bislang gr\u00f6\u00dften globalen Umweltprotesttag machen allein 320 000 Sch\u00fcler und Studenten in Deutschland Druck [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": "Klimastreik zur EU-Wahl\nStockholm/Berlin/Br\u00fcssel.Hunderttausende \u00fcberwiegend junge Menschen haben in aller Welt unmittelbar zur Europawahl ein Zeichen f\u00fcr den Kampf gegen die Klimakrise gesetzt. Allein in Deutschland beteiligten sich nach Angaben der Bewegung Fridays for Future 320 000 Menschen an der zweiten Auflage eines globalen Klimaprotesttages  so viele wie noch nie."}, {"citation": "NUN19/MAI.02058 N\u00fcrnberger Nachrichten, 29.05.2019, S. 3; Wer das Klima schont, bekommt mehr zur\u00fcck Der Gr\u00fcnen-Politiker Toni Hofreiter \u00fcber Br\u00fcsseler Hinterzimmerdeals, die Rolle seiner Partei in Bremen und die angedachte CO2-Steuer [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": "\nKlimaschutz ist ganz klar unser zentrales Anliegen. Wir m\u00fcssen bei der Klimakrise die Wende schaffen. Nur wer mit uns die EU zur Klimaschutzunion macht, kann auf unsere Unterst\u00fctzung z\u00e4hlen."}, {"citation": "NUN19/JUN.00235 N\u00fcrnberger Nachrichten, 04.06.2019, S. 2; Mut zum GroKo-Ausstieg - Die SPD muss trotz ihrer Schw\u00e4che Neuwahlen wagen [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " Tats\u00e4chlich hat sich das Versprechen der scheidenden Vorsitzenden, die \u00fcberf\u00e4llige Grunderneuerung der Partei parallel zum von Kompromissen gepr\u00e4gten Regierungsgesch\u00e4ft erledigen zu wollen, als unerf\u00fcllbar erwiesen. Die SPD muss sich aus der Gro\u00dfen Koalition befreien und sozialdemokratische Antworten auf Digitalisierung, Klimakrise und eine Sieger und Verlierer produzierende Globalisierung des Kapitalismus entwickeln.\nSolange es Menschen gibt, die an der Ungerechtigkeit der Verh\u00e4ltnisse dieser Welt leiden, gibt es Raum im Parteienspektrum f\u00fcr sozialdemokratische Antworten."}, {"citation": "NUN19/JUN.00274 N\u00fcrnberger Nachrichten, 05.06.2019, S. 10; Die Zeit dr\u00e4ngt - \u00d6DP fordert, dass N\u00fcrnberg den Klima-Notstand ausruft [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " Die \u00d6ko-Partei fordert in einem Stadtratsantrag, dass sich N\u00fcrnberg ebenfalls dazu durchringt, den Klima-Notstand auszurufen. Damit die Eind\u00e4mmung der Klimakrise und ihrer schwerwiegenden Folgen h\u00f6chste Priorit\u00e4t erh\u00e4lt.\nDenn die Zeit wird knapp, das hat nicht zuletzt die Fridays-for-Future-Bewegung ins Bewusstsein zur\u00fcckgerufen."}, {"citation": "NUN19/JUN.00564 N\u00fcrnberger Nachrichten, 08.06.2019, S. 4; KURZ BERICHTET [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": "\nDie schwedische Klimaaktivistin Greta Thunberg und die Protestbewegung Fridays for Future erhalten in diesem Jahr die h\u00f6chste Auszeichnung von Amnesty International. F\u00fcr ihren Kampf gegen die Klimakrise werden sie von der Menschenrechtsorganisation mit dem sogenannten Ambassador of Conscience Award (Botschafter des Gewissens) geehrt. Sie widmete den Preis all jenen, die sich an den Schulstreiks beteiligen.dpa"}, {"citation": "NUN19/JUN.01092 N\u00fcrnberger Nachrichten, 17.06.2019, S. 6; Mit Robert Habeck ins Kanzleramt? Systematisch bereiten sich die Gr\u00fcnen auf den Weg in die n\u00e4chste Bundesregierung vor  und setzen auf Sozial- und Wirtschaftspolitik [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " Dass Klimaschutz nicht auf dem aktuellen Niveau der hei\u00dfe Schei\u00df bleibt, damit rechnet auch er  Themenkonjunkturen gebe es immer. Aber es habe sich etwas ver\u00e4ndert, die Klimakrise sei angekommen und gehe nicht mehr weg: Klimaschutz war lange ein Thema f\u00fcr morgen. Jetzt ist es ein Thema f\u00fcr heute."}, {"citation": "NUN19/JUN.01728 N\u00fcrnberger Nachrichten, 27.06.2019, S. 4; Sozialdemokraten regieren D\u00e4nemark - Die k\u00fcnftige Ministerpr\u00e4sidentin will das Klima sch\u00fctzen  und Migration bremsen [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": "\nZugrunde liegen soll der Zusammenarbeit ein 18-seitiges Dokument mit dem Namen Gerechte Richtung f\u00fcr D\u00e4nemark, das Frederiksen als eine politische Verst\u00e4ndigung bezeichnete. Zu den Vereinbarungen z\u00e4hlt unter anderem, dass D\u00e4nemark im Kampf gegen die Klimakrise eine F\u00fchrungsrolle einnehmen und seine Treibhausgasemissionen bis 2030 im Vergleich zu 1990 um 70 Prozent senken will. Mit ihrer Kinder- und Bildungspolitik wolle man D\u00e4nemark au\u00dferdem zum weltbesten Land machen, um dort Kind zu sein, schrieben die Parteispitzen fest."}, {"citation": "NUN19/JUL.01760 N\u00fcrnberger Nachrichten, 09.07.2019, S. 12; Es gibt viel Nachholbedarf Antonia Merkler vom N\u00fcrnberg Digital Festival \u00fcber Nachhaltigkeit in der digitalen Welt [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " Das hat auch schon begonnen  eine smarte nachhaltige Form der Digitalisierung entsteht gerade. Die Digitalisierung muss aber noch viel mehr als Chance genutzt werden, der Klimakrise entgegenzuwirken. Das ist die gemeinsame Aufgabe f\u00fcr die Community, die Firmen und die Politik."}, {"citation": "NUN19/JUL.02570 N\u00fcrnberger Nachrichten, 19.07.2019, S. 7; Das wahre Leben - Judith Kuckarts Roman Kein Sturm, nur Wetter hat es in sich [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": "Das wahre Leben\nWer beim Titel des Romans Kein Sturm, nur Wetter an die Klimakrise denkt, liegt falsch. Die Heldin des Buches befindet sich allerdings in einer ganz pers\u00f6nlichen Klimakatastrophe."}, {"citation": "NUN19/JUL.02690 N\u00fcrnberger Nachrichten, 20.07.2019, S. 4; Greta ruft zu langem Kampf auf - Schwedische Klima-Aktivistin machte Fridays for Future-Demonstranten in Berlin Mut [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": "\nBERLIN.Die schwedische Klima-Aktivistin Greta Thunberg fordert ein langes Durchhalteverm\u00f6gen beim Engagement f\u00fcr den Planeten.Der Kampf f\u00fcr mehr Klimaschutz werde viele Jahre dauern, eine andere Wahl haben wir nicht, sagte die 16-J\u00e4hrige bei ihrer ersten l\u00e4ngeren Rede in Deutschland auf der Fridays for Future-Demonstration in Berlin. Auch in der Urlaubszeit werde weitergestreikt, betonte Thunberg: Die Klimakrise stoppt nicht, auch wenn wir Ferien haben.\nThunberg w\u00fcrdigte zudem die deutsche Fridays for Future-Bewegung."}, {"citation": "NUN19/JUL.02690 N\u00fcrnberger Nachrichten, 20.07.2019, S. 4; Greta ruft zu langem Kampf auf - Schwedische Klima-Aktivistin machte Fridays for Future-Demonstranten in Berlin Mut [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " Diese habe Geschichte geschrieben. Zugleich kritisierte die Schwedin Entscheidungstr\u00e4ger in Politik, Wirtschaft und Medien.Diese w\u00fcrden ihrer Verantwortung im Kampf gegen die Klimakrise nicht gerecht. Zugleich rief Thunberg die \u00e4ltere Generation zur Mithilfe auf."}, {"citation": "NUN19/JUL.02732 N\u00fcrnberger Nachrichten, 22.07.2019, S. 12; Klimakrise statt Klimawandel - Beim 47. Reichswaldfest des Bund Naturschutz beschw\u00f6rt Anton Hofreiter eine gesellschaftliche Umkehr [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": "Klimakrise statt Klimawandel\nWir erleben eine dramatische Entwicklung."}, {"citation": "NUN19/JUL.02732 N\u00fcrnberger Nachrichten, 22.07.2019, S. 12; Klimakrise statt Klimawandel - Beim 47. Reichswaldfest des Bund Naturschutz beschw\u00f6rt Anton Hofreiter eine gesellschaftliche Umkehr [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " Diese Bezeichnung ist ihm zu harmlos. Er nennt die st\u00e4ndige Erderw\u00e4rmung Klimakrise.\nDer Biologe will aufr\u00fctteln, der Gesellschaft die akute, t\u00f6dliche Dauerbedrohung bewusst machen."}, {"citation": "NUN19/JUL.02732 N\u00fcrnberger Nachrichten, 22.07.2019, S. 12; Klimakrise statt Klimawandel - Beim 47. Reichswaldfest des Bund Naturschutz beschw\u00f6rt Anton Hofreiter eine gesellschaftliche Umkehr [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " Ihre Bewohner m\u00fcssten sich dann in Sicherheit bringen, was enorme Wanderungsbewegungen zur Folge haben w\u00fcrde.\nAuch Hubert Weiger, Vorsitzender des Bund Naturschutz in Deutschland, \u00e4u\u00dferte sich besorgt: Wir sind in der jetzigen Klimakrise mit Pilzen und Sch\u00e4dlingen konfrontiert, die ich zu meiner Examenszeit noch gar nicht gekannt habe. Wir brauchen Mut zu erkennen, dass das \u00dcberlassen unserer Lebensgrundlagen an die Wirtschaft in die Sackgasse f\u00fchrt."}, {"citation": "NUN19/JUL.03206 N\u00fcrnberger Nachrichten, 27.07.2019, S. 16; Vorbild f\u00fcr ganz Bayern? Die \u00dcberlandzentrale Mainfranken zeigt, wie man die Energiewende schaffen kann [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " Einfach macht ihnen das aber zum Beispiel die 10 H-Abstandsregelung f\u00fcr Windr\u00e4der nicht.\nWir befinden uns mitten in der Klimakrise.Wir brauchen eine Aufbruchstimmung f\u00fcr die Energiewende in Bayern."}, {"citation": "NUN19/AUG.00105 N\u00fcrnberger Nachrichten, 02.08.2019, S. 12; Klare Botschaften an Mortler - Greenpeace fordert einen Wechsel in der Agrarpolitik und schickt eine Riesenkarte an die CSU-Europaabgeordnete [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " Laut Greenpeace wird dabei die Richtung der Landwirtschaftspolitik f\u00fcr die kommenden Jahrzehnte festgelegt.\nNach Ansicht der Umweltsch\u00fctzer ist die industrielle Landwirtschaft f\u00fcr Klimakrise, Artensterben, massenhaftes Tierleid, belastetes Grundwasser und das H\u00f6festerben verantwortlich. Diese Fehlentwicklungen f\u00f6rdere die EU mit rund 58 Milliarden Euro vor allem als Direktf\u00f6rderung an die Landwirte."}, {"citation": "NUN19/AUG.00211 N\u00fcrnberger Nachrichten, 03.08.2019, S. 16; Der gro\u00dfe Literaturgarten wird er\u00f6ffnet - Monika Maron, Andreas Maier und Ulrike Draesner kommen neben vielen anderen Schriftstellern zum 39 [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": "\nErlangen.Neben der Literatur wird es beim 39. Poetenfest in Erlangen vom 29. bis 31. August eine Menge zu besprechen und zu diskutieren geben. Als zentrale Themen hat das Organisations-Team um den langj\u00e4hrigen Festival-Leiter Bodo Birk diesmal den Umweltschutz und die Klimakrise, Aufr\u00fcstung und neue Kriegsgefahren ebenso gesetzt wie etwa die Verrohung von Sprache und Gesellschaft und die Digitalisierung. Zu all diesen Stichpunkten wird es Gespr\u00e4che und Diskussionen mit Experten geben."}, {"citation": "NUN19/AUG.00225 N\u00fcrnberger Nachrichten, 03.08.2019, S. 5; Demonstranten begr\u00fcnen Dortmund - W\u00e4hrend des f\u00fcnft\u00e4gigen Sommerkongresses von Fridays for Future wurde auch wieder gestreikt [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": "\nVerschiedene Workshops\nHier geht es etwa um den Zusammenhang zwischen Klimakrise und Wirtschaftswachstum, um Solarenergie f\u00fcr Schulen, Feminismus und Empowerment, aber auch um den Umgang mit Hass im Internet und gewaltfreie Aktionsformen. Die Erlanger Studentin hat sich einen Vortrag zu Der Wald im Klimawandel angeh\u00f6rt; ihr Kollege Florian Fischer lernte viel bei Politisches Framing. Hier ging es um den Umgang mit Sprache."}, {"citation": "NUN19/AUG.00876 N\u00fcrnberger Nachrichten, 13.08.2019, S. 10; Chance f\u00fcr die Umwelt vertan [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": "\nN\u00fcrnbergs OB Maly hat der Umweltpolitik viel zu niedrige Priorit\u00e4t gegeben. Dies r\u00e4umt er im Interview auch ein: Er sei manchmal wohl zu vorsichtig gewesen. Die Erkl\u00e4rung liefert er auch gleich mit: Er habe die CSU nicht genug gedr\u00e4ngelt. So reagiert jemand, der angesichts der Herausforderungen der bereits 1991 bekannten Klimakrise im Grunde versagt hat, obwohl damals dieses Thema Teil seiner Doktorarbeit zur Umweltpolitik in der Stadtentwicklung war. Als Pr\u00e4sident des St\u00e4dtetags h\u00e4tte er f\u00fcr ganz Deutschland Akzente setzen k\u00f6nnen."}, {"citation": "NUN19/AUG.00982 N\u00fcrnberger Nachrichten, 14.08.2019, S. 7; Neuer Krimi - Globale Probleme am fr\u00e4nkischen Stammtisch [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": "\nGlobale Probleme am fr\u00e4nkischen Stammtisch\nDer achte literarische Einsatz des N\u00fcrnberger Kommissars Friedo Beh\u00fctuns zielt auf die beiden Top-Themen der politischen Diskussion seit 2015: Fl\u00fcchtlingskrise und Klimakrise.Autor Tommie Goerz (alias Dr. Marius Kliesch aus Erlangen) verortet den aktuellen Kriminalfall im realen Hitze-Sommer 2018 und im fiktiven Hybrid-Kaff aus der Fr\u00e4nkischen Schweiz: Waischmannstein (gleich neben Eberweinfeld gelegen?)."}, {"citation": "NUN19/AUG.00998 N\u00fcrnberger Nachrichten, 14.08.2019, S. 1; Krimi [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": "Krimi\nFl\u00fcchtlings- und Klimakrise thematisiert Autor Tommie Goerz im neuen Fall seines Kommissars Beh\u00fctuns.\nKULTUR SEITEN 6-7"}, {"citation": "NUN19/AUG.01009 N\u00fcrnberger Nachrichten, 14.08.2019, S. 4; Klimakrise trifft vor allem Arme - Weniger beg\u00fcterte Menschen wohnen h\u00e4ufiger an Bahnstrecken, vielbefahrenen Stra\u00dfen oder in Einflugschneisen [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": "Klimakrise trifft vor allem Arme\nBERLIN.Es ist laut an mehrspurigen Stra\u00dfen, in Einflugschneisen und an Bahnstrecken."}, {"citation": "NUN19/AUG.01064 N\u00fcrnberger Nachrichten, 15.08.2019, S. 2; N\u00e4chster Halt: New York - Die schwedische Aktivistin Greta Thunberg startet ihre Reise zum UN-Klimagipfel [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " Mit der Malizia brettert sie zwar emissionsfrei \u00fcber den Atlantik, aber nicht sehr bequem. F\u00fcr ihren Kampf gegen die Klimakrise nimmt die junge Schwedin die Strapazen gern auf sich. Denn in den USA will sie mit Staats- und Regierungschefs am UN-Klimagipfel teilnehmen und f\u00fcr ihren Klimakampf werben."}, {"citation": "NUN19/AUG.01064 N\u00fcrnberger Nachrichten, 15.08.2019, S. 2; N\u00e4chster Halt: New York - Die schwedische Aktivistin Greta Thunberg startet ihre Reise zum UN-Klimagipfel [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " Allerdings ist seine Kohlendioxidbilanz umstritten, weil Fasern und Kunststoff in der Regel aus Erd\u00f6l hergestellt werden und bei der Produktion viel Energie ben\u00f6tigt wird.Aber kurz vor der Abfahrt ist das kein Thema.\nVor knapp einem Jahr hat Thunberg mit ihrem Protest f\u00fcr einen beherzteren Einsatz der Politik gegen die Klimakrise begonnen.Nachdem sie bereits als Kind von der Erderw\u00e4rmung geh\u00f6rt und sich jahrelang mit deren Folgen besch\u00e4ftigt hatte, setzte sie sich im August 2018 vor den Reichstag in Stockholm, um Schwedens Politiker zum Handeln und zum Einhalten der Pariser Klimaziele aufzufordern.\nDaraus hat sich die internationale Klimaschutzbewegung Fridays for Future entwickelt."}, {"citation": "NUN19/AUG.01883 N\u00fcrnberger Nachrichten, 27.08.2019, S. 8; Klimakrise trifft auf Digitalisierung - Beim Erlanger Poetenfest stehen ab Donnerstag die aktuellen Themen ganz oben auf der Agenda [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": "Klimakrise trifft auf Digitalisierung\nDruckfrischer Lesestoff unter freien Himmel: Rund 12 000 Besucher werden zum 39. Poetenfest auf der Wiese des Erlanger Schlossgartens erwartet, um Literatur zu lauschen und zu diskutieren."}, {"citation": "NUN19/AUG.01883 N\u00fcrnberger Nachrichten, 27.08.2019, S. 8; Klimakrise trifft auf Digitalisierung - Beim Erlanger Poetenfest stehen ab Donnerstag die aktuellen Themen ganz oben auf der Agenda [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " Auf dem Lesefestival, dessen langj\u00e4hriger Medienpartner die Erlanger Nachrichten sind, gehen Poesie und Politik eine enge Verbindung ein.\nMit den Themen Klimakrise, Kriegsgefahren, Digitalisierung, Verrohung von Sprache und Gesellschaft, und 30 Jahre Mauerfall zieht sich das Zeitgeschehen wie ein roter Faden durch das breit aufgestellte Programm. Mit Lesungen, Diskussionen und Ausstellungen in der Umgebung rund um das Markgrafentheater und den Schlossgarten l\u00e4dt Erlangen G\u00e4ste von Jung bis Alt zum Meinungs- und Gedankenaustausch ein."}, {"citation": "NUN19/AUG.01883 N\u00fcrnberger Nachrichten, 27.08.2019, S. 8; Klimakrise trifft auf Digitalisierung - Beim Erlanger Poetenfest stehen ab Donnerstag die aktuellen Themen ganz oben auf der Agenda [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " Karten: ab 10,80 Euro.\nSonntag, 1. September: Um 11 Uhr finden sich die Umweltexperten Thomas Holzmann, Elmar Kriegler, Eva Leipprand und Roda Verheyen zur Sonntagsmatinee: Klimakrise  Ein Wandel muss her! unter Moderation von Nana Brink im Markgrafentheater ein. Karten gibt es ab 9,70 Euro."}, {"citation": "NUN19/AUG.02039 N\u00fcrnberger Nachrichten, 29.08.2019, S. 5; Treffen mit Trump? Nein, danke - Sie hat es geschafft: Nach 14 Tagen an Bord einer Rennjacht ist Greta Thunberg in Amerika [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": "\nDie 16-J\u00e4hrige verzichtet auf Flugreisen, weil auf diesen besonders viele klimasch\u00e4dliche Treibhausgase ausgesto\u00dfen werden. In den USA will sie ihren Kampf gegen die Klimakrise auf eine neue Ebene heben. Nach ein paar Tagen Ruhe stehen mehrere Klimaproteste in New York und vor allem zwei UN-Klimakonferenzen auf Thunbergs Plan."}, {"citation": "NUN19/AUG.02259 N\u00fcrnberger Nachrichten, 31.08.2019, S. 2; Zu viele Orte wie Wielun - Prek\u00e4res Gut: Frieden 80 Jahre nach Kriegsbeginn [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " Im Jemen, in Afghanistan  die Liste ist zu lang f\u00fcr den Platz hier. Hinzu kommt die Gefahr durch die sich wegen akuter Tatenlosigkeit versch\u00e4rfende Klimakrise samt ihren Folgen f\u00fcr den Frieden (Flucht, Umweltdesaster).\nWir br\u00e4uchten global denkende Friedensbewahrer."}, {"citation": "NUN19/SEP.00035 N\u00fcrnberger Nachrichten, 02.09.2019, S. 25; Poeten-Sonntagsmatinee - In der Klimakrise wird ein Wandel immer schwerer [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": "Poeten-Sonntagsmatinee\nIn der Klimakrise wird ein Wandel immer schwerer\nERLANGEN."}, {"citation": "NUN19/SEP.00035 N\u00fcrnberger Nachrichten, 02.09.2019, S. 25; Poeten-Sonntagsmatinee - In der Klimakrise wird ein Wandel immer schwerer [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": "\nERLANGEN. Wir brauchen in der Klimadebatte mehr Zuversicht, um einen neuen Lebensstil nicht als Ergebnis von Verboten zu erreichen, sondern ihn als Zugewinn an Lebensqualit\u00e4t zu erkennen: Mit diesem Res\u00fcmee der Augsburger Schriftstellerin und Stadtr\u00e4tin Eva Leipprand l\u00e4sst sich die spannende Sonntagsmatinee auf dem Poetenfest zusammenfassen, die sich die Klimakrise zum Thema gemacht hatte und mit dem Untertitel Ein Wandel muss her! auch gleich die Richtung vorgab.\nFachleute wie Elmar Kriegler vom Potsdamer Institut f\u00fcr Klimafolgenforschung (Internationale Abkommen helfen nicht, wenn sich die Vertragspartner nicht daran halten) oder der ehemalige Vizepr\u00e4sident des Bundesumweltamtes, Thomas Holzmann (Die Politiker bel\u00fcgen uns schamlos!) beklagen, dass der Umweltschutz zu lange vernachl\u00e4ssigt wurde."}, {"citation": "NUN19/SEP.00533 N\u00fcrnberger Nachrichten, 09.09.2019, S. 8; Umweltsch\u00fctzer fordern SUV-Stopp - BUND: Die IAA ist die B\u00fchne der falschen Mobilit\u00e4tspolitikder vergangenen Jahre [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": "\nWeg von Klimakillern\nGreenpeace-Verkehrsexperte Benjamin Stephan sagte, mit Blick auf die Klimakrise sei es v\u00f6llig unverantwortlich, SUVs herzustellen und zu fahren. Die deutschen Hersteller m\u00fcssen weg von \u00fcbermotorisierten Klimakillern und viel st\u00e4rker auf leichte E-Autos und Mobilit\u00e4tsdienstleistungen setzen."}, {"citation": "NUN19/SEP.00769 N\u00fcrnberger Nachrichten, 12.09.2019, S. 3; S\u00f6der muss Verantwortung \u00fcbernehmen Der Chef des Bund Naturschutz, Richard Mergner, erkennt in der Klimaschutz-Politik der CSU Ideen von vor 30 Jahren [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " Die Gewerkschaften wissen das ganz genau.\nZur Begriffskl\u00e4rung: Befinden wir uns in einer Klimakatastrophe, einem Klimawandel oder einer Klimakrise?\nEine Klimakrise ist, glaube ich, das richtige Wort."}, {"citation": "NUN19/SEP.00769 N\u00fcrnberger Nachrichten, 12.09.2019, S. 3; S\u00f6der muss Verantwortung \u00fcbernehmen Der Chef des Bund Naturschutz, Richard Mergner, erkennt in der Klimaschutz-Politik der CSU Ideen von vor 30 Jahren [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": "\nZur Begriffskl\u00e4rung: Befinden wir uns in einer Klimakatastrophe, einem Klimawandel oder einer Klimakrise?\nEine Klimakrise ist, glaube ich, das richtige Wort. Wir haben internationale Verpflichtungen, die die Bundesrepublik und damit Bayern eingegangen sind."}, {"citation": "NUN19/SEP.00949 N\u00fcrnberger Nachrichten, 14.09.2019, S. 31; N\u00e4chster Sturm naht - Die Bahamas kommen nach dem verheerenden Hurrikan Dorian nicht zur Ruhe [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " Er wolle damit die internationale Gemeinschaft f\u00fcr die Situation vor Ort sensibilisieren, sagte er. Den ungew\u00f6hnlich starken Hurrikan sieht Guterres als Auswirkung der Klimakrise: Der Klimawandel rennt schneller als wir, und wir m\u00fcssen einen viel ehrgeizigeren Ansatz verfolgen, um den Klimawandel zu bek\u00e4mpfen.\nWeltweit hatten extreme Wetterereignisse in diesem Jahr bereits verheerende Folgen."}, {"citation": "NUN19/SEP.01256 N\u00fcrnberger Nachrichten, 19.09.2019, S. 24; Ein Schiff l\u00e4sst sich einfrieren - Am morgigen Freitag bricht die Polarstern zur gr\u00f6\u00dften Arktisexpedition aller Zeiten auf [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " Das Budget der Expedition betr\u00e4gt rund 140 Millionen Euro.\nMorgen, wenn Aktivisten weltweit mit einem Streik auf die Klimakrise aufmerksam machen wollen, ist es so weit. Dann startet die Polarstern vom norwegischen Troms\u00f8 aus."}, {"citation": "NUN19/SEP.01297 N\u00fcrnberger Nachrichten, 19.09.2019, S. 2; Sackgasse oder Ausweg? Der umstrittene Frankenschnellweg r\u00fcckt n\u00e4her [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": "\nDenn immer mehr Menschen stellen sich die durchaus berechtigte Frage, ob ein Stra\u00dfenausbauprojekt dieser Dimension noch zeitgem\u00e4\u00df ist. Alle Welt spricht \u00fcber die Folgen der Klimakrise, abgesehen von Lobbyisten mit sehr durchsichtigen Interessen, prophezeien Experten dem motorisierten Individualverkehr in und um Ballungszentren keine allzu rosigen Zukunftsaussichten.\nWie passt ein kreuzungsfreier Frankenschnellweg also zu diesem gesellschaftlichen Wandel?"}, {"citation": "NUN19/SEP.01590 N\u00fcrnberger Nachrichten, 23.09.2019, S. 2; Klein-Klein ist keine L\u00f6sung - Die Klimakrise verlangt nach einem gro\u00dfen Wurf [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": "\nmichael.husarek@pressenetz.de\nDie Klimakrise verlangt nach einem gro\u00dfen Wurf"}, {"citation": "NUN19/SEP.01799 N\u00fcrnberger Nachrichten, 25.09.2019, S. 4; Thunberg reicht Beschwerde bei den UN ein - Die schwedische Aktivistin und auch ein Hamburger M\u00e4dchen sch\u00f6pfen die M\u00f6glichkeiten der Kinderrechtskonvention aus [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " Unter den Jugendlichen ist auch eine 15-J\u00e4hrige aus Hamburg.\nDie 1989 verabschiedete Kinderrechtskonvention legt Standards zum Schutz von Kindern weltweit fest  zu den Themen \u00dcberleben, Entwicklung, Nichtdiskriminierung, Interessenwahrnehmung und Beteiligung.Die Staats- und Regierungschefs der Welt versagen dabei, die Rechte der Kinder zu besch\u00fctzen, indem sie weiter nichts gegen die Klimakrise unternehmen, sagte die 16 Jahre alte Thunberg bei einer Pressekonferenz in New York. Wir wollen sagen, dass es uns reicht. Der UN-Klimagipfel sei eine riesige Chance f\u00fcr die Staats- und Regierungschefs der Welt zu beweisen, dass sie es ernst meinten, sagte Thunberg."}, {"citation": "NUN19/SEP.01799 N\u00fcrnberger Nachrichten, 25.09.2019, S. 4; Thunberg reicht Beschwerde bei den UN ein - Die schwedische Aktivistin und auch ein Hamburger M\u00e4dchen sch\u00f6pfen die M\u00f6glichkeiten der Kinderrechtskonvention aus [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " So sch\u00f6n zu sehen!, schrieb Trump in der Nacht zum Dienstag auf Twitter.Dazu verlinkte er einen Video-Ausschnitt der Rede Thunbergs. Darin wirft die Sch\u00fclerin sichtlich ver\u00e4rgert mit Tr\u00e4nen in den Augen den Politikern vor, mit ihrer Tr\u00e4gheit in der Klimakrise die junge Generation verraten zu haben. (Kommentar Seite 2)dpa"}, {"citation": "NUN19/SEP.01820 N\u00fcrnberger Nachrichten, 26.09.2019, S. 3; WELCHEN KLIMAEFFEKT HAT DER FORST IN BAYERN? 50,5 Millionen Tonnen CO2-Einsparung stecken in Holzprodukten // Lohnt sich ein Klimawald [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " Sie w\u00fcrden dann doch eher anderswo ansetzen.\nDie Klimakrise werden wir nicht mit W\u00e4ldern bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen, sondern indem wir den Aussto\u00df klimasch\u00e4dlicher Gase reduzieren, betont Ralf Strau\u00dfberger vom Bund Naturschutz. Und auch J\u00f6rg M\u00fcller vom Nationalpark Bayerischer Wald wundert sich: Da bl\u00e4ht sich die Wirtschaft immer mehr auf, die Autos werden gr\u00f6\u00dfer und es werden Unmengen an Abgasen in die Luft geblasen  und ganz unten streiten wir uns dar\u00fcber, ob wir jetzt einen Stamm im Wald lassen oder nicht."}, {"citation": "NUN19/SEP.01826 N\u00fcrnberger Nachrichten, 26.09.2019, S. 11; Welche Rolle spielen wir? Ausstellung im Friedensmuseum pr\u00e4sentiert zeitgen\u00f6ssische Kunst \u00fcber Unterdr\u00fcckung und Umweltzerst\u00f6rung [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": "\nDie K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler der Ausstellung setzen sich in vielf\u00e4ltiger Weise mit Schicksalen von Migranten auseinander. Sie gehen der Frage nach, was unser Konsum in Deutschland mit der Klimakrise zu tun hat, warum durch deutsche Waffenexporte Kriege \u00fcberhaupt erst gef\u00fchrt werden k\u00f6nnen und inwiefern unser Wirtschaftssystem die Entwicklungschancen und Zukunftsperspektiven der sogenannten Dritten Welt verhindert.\nS\u00e4mtlichen Ausstellern  neben Hans Wallner (Regensburg) sind das Kurt Bachner (Kematen/Ybbs), Thomas B\u00fchler (Berlin), Gabriele Griese-Heindl (Regenstauf), Mechthild Hartung (Wolfsburg), Rolf Hartung (K\u00f6ln) und Annabelle Poertner (M\u00fcnchen)  gemein ist ihre menschliche Anteilnahme."}, {"citation": "NUN19/SEP.02031 N\u00fcrnberger Nachrichten, 28.09.2019, S. 17; Wir warten nicht in Ruhe ab Die Klimaexpertin Lisa Badum bezweifelt einen Einfluss der Gr\u00fcnen auf die GroKo [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": "\nMeine Erwartungshaltung war hoch. Die Bundeskanzlerin hatte erst wenige Tage zuvor im Bundestag den Kampf gegen die Klimakrise als Menschheitsaufgabe bezeichnet. Da war es dann sehr entt\u00e4uschend, dass nicht mehr herauskam als der \u00fcbliche kleinste gemeinsame Nenner der GroKo."}, {"citation": "NUN19/SEP.02151 N\u00fcrnberger Nachrichten, 30.09.2019, S. 1; Kurz triumphiert in Wien - Mit gro\u00dfem Abstand gewinnt der \u00d6VP-Chef die Parlamentswahl in \u00d6sterreich [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " Der W\u00e4hler habe der FP\u00d6 einen Auftrag f\u00fcr einen Neustart gegeben, sagte Generalsekret\u00e4r Harald Vilimsky.\nDie zuletzt an der Vier-Prozent-H\u00fcrde gescheiterten Gr\u00fcnen profitierten von der Debatte um die Klimakrise und feierten ein spektakul\u00e4res Comeback. Die Partei mit dem Spitzenkandidaten Werner Kogler erhielt 14,0 Prozent der Stimmen nach 3,8 Prozent vor zwei Jahren."}, {"citation": "NUN19/OKT.00012 N\u00fcrnberger Nachrichten, 01.10.2019, S. 4; \u00d6sterreich - Union will von Sebastian Kurz siegen lernen [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " Die rechtspopulistische FP\u00d6, der bisherige Koalitionspartner der \u00d6VP, rutschte nach mehreren Aff\u00e4ren auf rund 16 Prozent ab. Die zuletzt an der Vier-Prozent-H\u00fcrde gescheiterten Gr\u00fcnen profitierten von der Debatte um die Klimakrise: Sie erhielten rund 14 Prozent der Stimmen.\nEx-Kanzler legte gestern bereits erste Ziele f\u00fcr B\u00fcndnisgespr\u00e4che fest."}, {"citation": "NUN19/OKT.00978 N\u00fcrnberger Nachrichten, 15.10.2019, S. 12; Terminvorschau - Fakten zur Klimakrise [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": "Terminvorschau\nFakten zur Klimakrise\nUnter dem Titel Das Klima im Wandel  Fakten und L\u00f6sungen bietet die Technische Hochschule (TH) N\u00fcrnberg sechs Veranstaltungen mit Fachleuten aus Wissenschaft, Politik und \u00d6konomie zu der wohl dr\u00e4ngendsten Frage unserer Zeit an."}, {"citation": "NUN19/OKT.01048 N\u00fcrnberger Nachrichten, 16.10.2019, S. 12; Vortrag - Vielleicht doch noch die Welt retten [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " Den Einf\u00fchrungsvortrag h\u00e4lt im Anschluss der Erlanger Klimaforscher Dr. Tobias Sauter. Er widmet sich mit Kurswechsel 1,5 \u00b0C. der Klimakrise als politischer Herausforderung.\nRund um die Ausstellung hat die evangelische Stadtakademie ihr laufendes Herbstprogramm ausgerichtet: So informiert unter anderem am Donnerstag, 24. Oktober, Journalist G\u00fcnther Wessel bei Vier f\u00fcrs Klima, \u00fcber den Versuch einer Familie, CO2-neutral zu leben (Haus Eckstein, Burgstra\u00dfe 1, Raum E.01)."}, {"citation": "NUN19/OKT.01436 N\u00fcrnberger Nachrichten, 21.10.2019, S. 25; Rehhagel sorgte f\u00fcr 5:3-Sieg - Mehr Besucher: Die 71. Frankfurter Buchmesse zieht eine positive Bilanz [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": "\nGottschalk pr\u00e4sentierte Herbstbunt\nAuf der Buchmesse debattierte auch Fridays for Future-Aktivistin Luisa Neubauer mit Nordrhein-Westfalens Ministerpr\u00e4sident Armin Laschet (CDU) \u00fcber die Klimakrise.Der fr\u00fchere Tagesthemen-Moderator und Autor Ulrich Wickert sprach auf der ARD-B\u00fchne \u00fcber Heimat."}, {"citation": "NUN19/OKT.01780 N\u00fcrnberger Nachrichten, 25.10.2019, S. 8; Der alte Mann und der B\u00e4r - Nach sieben Jahren kehrt Neil Young mit seiner Band Crazy Horse und dem Album Colorado mit neuen Protestsongs zur\u00fcck [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " F\u00fcr weitere bleibt in dem fortgeschrittenen Alter keine Zeit.\nBei Green Is Blue kommt dann ein Klavier dazu und Neil Young singt \u00fcber die Klimakrise.We Heard The Warning Calls / Ignored Them / We Watched The Weather Change / We Saw The Fire And Floods. Von einem Eisb\u00e4ren ist zu h\u00f6ren, der auf einer Scholle in den Ozean treibt."}, {"citation": "NUN19/OKT.01957 N\u00fcrnberger Nachrichten, 28.10.2019, S. 14; Die Zeit des Zauderns ist vorbei Angesichts des Klimawandels will der Deutsche Alpenverein mit vielen neuen Ma\u00dfnahmen zur Reduzierung des CO2-Aussto\u00dfes beitragen [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": "\nIn seiner Resolution kritisiert der DAV auch die Bundesregierung.Berlin habe ein Klimaschutzgesetz auf den Weg gebracht, das mit der Klimaneutralit\u00e4t im Jahr 2050 ein hochgestecktes Ziel formuliere, aber vor wesentlichen Ma\u00dfnahmen wie einer wirksamen CO2-Abgabe zur\u00fcckschrecke. Gestalten Sie eine konsequentere und sozialvertr\u00e4gliche nationale Klimapolitik, die der Klimakrise als einer existenziellen Gef\u00e4hrdung entschieden entgegenwirkt, fordert der DAV. Die Politik sei zwar aktiv geworden, sagte der scheidende Vizepr\u00e4sident Rudolf Erlacher."}, {"citation": "NUN19/OKT.02277 N\u00fcrnberger Nachrichten, 31.10.2019, S. 4; Thunberg lehnt Ehrung ab - Ihren Schritt begr\u00fcndet sie mit fehlenden Anstrengungen f\u00fcrs Klima [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " Zu seinen Mitgliedern z\u00e4hlen neben D\u00e4nemark, Norwegen, Schweden, Finnland und Island auch die weitgehend selbstst\u00e4ndigen Territorien \u00c5land, Gr\u00f6nland und die F\u00e4r\u00f6er-Inseln. Thunbergs Heimatland Schweden hat in diesem Jahr den Vorsitz inne.Eigentlich wollte der Rat die junge Aktivistin mit dem Preis f\u00fcr ihren Kampf gegen die Klimakrise ehren. Sie erhalte die Auszeichnung daf\u00fcr, dass sie Millionen Menschen in aller Welt dazu mobilisiert habe, zu einem kritischen Zeitpunkt politisches Handeln f\u00fcr das Klima einzufordern, erkl\u00e4rte der Rat zun\u00e4chst."}, {"citation": "NUN19/NOV.00271 N\u00fcrnberger Nachrichten, 06.11.2019, S. 12; Vortrag und diskussion - Mensch und Umwelt [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": "\nMensch und Umwelt\nDie Klimakrise besch\u00e4ftigt uns fast t\u00e4glich. Sie ist nicht nur Thema politischer Debatten, sondern bietet Raum f\u00fcr grunds\u00e4tzliche Fragen, die unsere Art zu leben genauso betreffen wie unser Verst\u00e4ndnis von Mensch und Umwelt."}, {"citation": "NUN19/NOV.00283 N\u00fcrnberger Nachrichten, 06.11.2019, S. 13; Revolution muss am K\u00fcchentisch gelingen BUND-Chef Hubert Weiger setzt darauf, dass Jugendliche ihre Eltern zu umweltvertr\u00e4glicherem Verhalten bewegen k\u00f6nnen [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " Das ist nicht verwunderlich. Die Jugendlichen sind schlie\u00dflich die Hauptbetroffen der Folgen der Klimakrise.Sie haben das auszubaden."}, {"citation": "NUN19/NOV.00330 N\u00fcrnberger Nachrichten, 06.11.2019, S. 4; Washington legt den R\u00fcckw\u00e4rtsgang ein - Die USA klinken sich offiziell aus dem Pariser Klima-Abkommen aus [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " Demnach sind zwei Drittel der Befragten der Meinung, ihr Pr\u00e4sident tue zu wenig, um das Klimaproblem anzugehen. 40 Prozent sprechen dezidiert von einer Klimakrise  vor f\u00fcnf Jahren waren es noch 25 Prozent.\nInzwischen versuchen Allianzen jenseits des Wei\u00dfen Hauses, den Schaden zu begrenzen."}, {"citation": "NUN19/NOV.00372 N\u00fcrnberger Nachrichten, 07.11.2019, S. 12; Witze-Automaten f\u00fcrs Krankenhaus - Mediziner und Kabarettist Eckart von Hirschhausen bringt die fr\u00e4nkische Erfindung in Kliniken [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " Der kein Vortrag war, sondern eher Schlaglichter auf viele relevante Bereiche des gesellschaftlichen Lebens warf. Von der schlechten Pflege-Situation \u00fcber die Digitalisierung bis hin zur Klimakrise.Wenn Sie einen roten Faden finden, d\u00fcrfen Sie ihn behalten, meinte Hirschhausen."}, {"citation": "NUN19/NOV.00379 N\u00fcrnberger Nachrichten, 07.11.2019, S. 3; Hetze darf nicht folgenlos bleiben Claudia Roth \u00fcber Todesdrohungen von Rechtsextremisten und ihre Freundschaft zu G\u00fcnther Beckstein [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " Es war immer schon falsch, komplexe Fragen mit schlichten Parolen \u00e0 la Verbotspartei zu beantworten. Angesichts riesengro\u00dfer Herausforderungen wie der Klimakrise gilt das umso mehr.\nWie ist Ihr Verh\u00e4ltnis zu Markus S\u00f6der?"}, {"citation": "NUN19/NOV.00952 N\u00fcrnberger Nachrichten, 15.11.2019, S. 11; Wem geh\u00f6rt die Stadt? Beim NN-Forum diskutieren Experten dar\u00fcber, was gute Pl\u00e4tze ausmacht, warum sie so wichtig f\u00fcr die Gesellschaft sind  und ob N\u00fcrnberg sich wirklich besonders schwer damit tut [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " Fest steht am Ende des Abends jedoch: Der \u00f6ffentliche Raum ist das Wohnzimmer der Gesellschaft, wie es Landschaftsarchitekt Hirschmann formuliert. In einer Bev\u00f6lkerung mit immer mehr Single-Haushalten, der zudem eine Klimakrise ins Haus steht, gewinnt der \u00f6ffentliche Raum weiter an Bedeutung. Es ist deshalb sowohl Aufgabe der Politik, diesen f\u00fcr alle zu gestalten, als auch der B\u00fcrger, sich f\u00fcr ihn einzusetzen."}, {"citation": "NUN19/NOV.02146 N\u00fcrnberger Nachrichten, 30.11.2019, S. 2; Protest am Scheideweg - Symbolpolitik ist schlechter Ma\u00dfstab f\u00fcr Klimasch\u00fctzer [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " Beides w\u00e4re t\u00f6richt.\nStattdessen muss die Politik weiter den Druck der Stra\u00dfe sp\u00fcren: Denn der Klimakrise muss endlich seri\u00f6s und nachhaltig begegnet werden. Die Natur zu sch\u00fctzen hat \u00fcbrigens nichts mit Verbotspolitik zu tun, wie es die Gegner einschneidender Ma\u00dfnahmen gerne betonen."}, {"citation": "NUN19/DEZ.00883 N\u00fcrnberger Nachrichten, 13.12.2019, S. 4; Person des Jahres - Trump giftet gegen Greta [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " Gerade entspanne ich mich und schaue mir mit einem Freund einen guten alten Film an, schrieb sie am Donnerstag als biografische Angabe auf ihrem Twitter-Profil.\nBereits Ende September hatte Trump die junge Schwedin \u00f6ffentlich verh\u00f6hnt  rund um die UN-Generalversammlung, bei der sie eindringlich das Nichtstun der M\u00e4chtigen dieser Welt mit Blick auf die Klimakrise angeprangert hatte.dpa"}, {"citation": "NUN19/DEZ.01088 N\u00fcrnberger Nachrichten, 16.12.2019, S. 6; Thunberg contra Bahn - Aktivistin berichtet von \u00fcberf\u00fclltem ICE auf ihrer Heimreise nach Schweden [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " In einer Rede \u00e4u\u00dferte sie an einer Stelle, man m\u00fcsse politische Entscheidungstr\u00e4ger an die Wand stellen, damit sie ihren Job machen. Daf\u00fcr entschuldigte sich Thunberg. Sie habe auf Englisch nur ausdr\u00fccken wollen, dass die Politiker zur Verantwortung in der Klimakrise gezogen werden m\u00fcssten. Dabei habe sie eine Redewendung aus dem Schwedischen \u00fcbernommen, n\u00e4mlich att st\u00e4lla n\u00e5gon mot v\u00e4ggen  w\u00f6rtlich \u00fcbersetzt bedeutet das jemanden an die Wand stellen, gemeint ist aber in die Ecke dr\u00e4ngen.dpa"}, {"citation": "NUN19/DEZ.01100 N\u00fcrnberger Nachrichten, 16.12.2019, S. 1; Bremser l\u00e4hmen die Welt Auf das Minimal-Ergebnis beim Klimagipfel in Madrid reagieren Umweltsch\u00fctzer best\u00fcrzt [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " Ihr Fazit: Es wurde eine riesengro\u00dfe Chance vertan. Die Staatengemeinschaft hat sich im technischen Verhandlungsmarathon verloren und es nicht geschafft, ein klares Bekenntnis im Kampf gegen die Klimakrise aufzuschreiben. Die gro\u00dfen Bremser wie Brasilien und die USA l\u00e4hmen die ganze Welt."}, {"citation": "NUN19/DEZ.01100 N\u00fcrnberger Nachrichten, 16.12.2019, S. 1; Bremser l\u00e4hmen die Welt Auf das Minimal-Ergebnis beim Klimagipfel in Madrid reagieren Umweltsch\u00fctzer best\u00fcrzt [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": "\nF\u00fcr sie sei klar: Ich werde 2020 noch st\u00e4rker die unterst\u00fctzen, deren Stimmen nicht geh\u00f6rt wurden. Die jungen Menschen, die indigenen V\u00f6lker, die Frauen und den globalen S\u00fcden. Klimagerechtigkeit gebe es nicht ohne finanzielle Entsch\u00e4digung der Industriestaaten f\u00fcr die \u00c4rmsten, die schon heute wegen der Klimakrise ihre Heimat verlieren. Deutschland m\u00fcsse Vorbild f\u00fcr den gelungenen Umbau zu einer gr\u00fcnen Industrienation sein. (Leitartikel Seite 2, Berichte Seite 6)dpa/aj\nAuf das Minimal-Ergebnis beim Klimagipfel in Madrid reagieren Umweltsch\u00fctzer best\u00fcrzt."}, {"citation": "NUN19/DEZ.01771 N\u00fcrnberger Nachrichten, 28.12.2019, S. 3; Was ist denn Radikalit\u00e4t? [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " Wir versuchen, dem Luft zu machen.\nIn Ihrem Buch Vom Ende der Klimakrise schreiben Sie von eben jenem Frust und der Erm\u00fcdung. Wussten Sie, worauf Sie sich einlassen?"}, {"citation": "NUN19/DEZ.01771 N\u00fcrnberger Nachrichten, 28.12.2019, S. 3; Was ist denn Radikalit\u00e4t? [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " Was hei\u00dft das?\nMenschen nehmen scheinbar an, die Klimakrise sei zuf\u00e4llig entstanden und wir haben nur zuf\u00e4llig unzureichend darauf reagiert. Als seien das Sachzw\u00e4nge und Alternativlosigkeiten gewesen."}, {"citation": "NUN19/DEZ.01771 N\u00fcrnberger Nachrichten, 28.12.2019, S. 3; Was ist denn Radikalit\u00e4t? [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": "\nIn der Klimafrage? Ja, dort wird so getan, als sei es unzumutbar, die wissenschaftliche Wahrheit \u00fcber die Klimakrise zu kommunizieren. Ich habe im letzten Jahr Hunderte Gespr\u00e4che mit Menschen in Entscheiderpositionen gef\u00fchrt."}, {"citation": "NUN19/DEZ.01771 N\u00fcrnberger Nachrichten, 28.12.2019, S. 3; Was ist denn Radikalit\u00e4t? [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " Was ist der gro\u00dfe Nutzen der Bewegung, der Nutzen, weswegen man sagen m\u00fcsste, dass die Bewegung bleiben und weitermachen muss?\nZum Beispiel, dass sich die N\u00fcrnberger Nachrichten und die N\u00fcrnberger Zeitung in der Jahresendbeilage mit einer ganzen Seite der Klimakrise widmen. Das ist ein Zeichen, dass wir eine Debatte gestartet haben \u00fcber eine fatal \u00fcbersehene Krise."}, {"citation": "NUN19/DEZ.01841 N\u00fcrnberger Nachrichten, 28.12.2019, S. 7; Poesie und Politik - Das Bamberger Literaturfestival lockt mit buntem Programm [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " Dort gastiert am 8. Februar auch der F\u00fcrther Kabarettist Matthias Egersd\u00f6rfer mit seinem Roman Vorstadtprinz sowie am 17. Februar die Soziologin Necla Kelek mit ihrem Buch Die unheilige Familie  Wie die islamische Tradition Frauen und Kinder entrechtet.\nDer ehemalige SPD-Parteivorsitzende Franz M\u00fcntefering macht sich am 12. Februar Gedanken \u00fcber das \u00c4lterwerden in dieser Zeit. Und Luisa Neubauer, eine der Hauptorganisatorinnen von Fridays For Future, berichtet am 16. Februar Vom Ende der Klimakrise.\nEs gibt auch wieder einige Lesungen mit Musik, darunter Tanka Kinkel und die Capella Antiqua Bambergensis (8. 2.), die Gruppe Musenwunder (8. 2.), der Schauspieler August Zirner im Duo mit dem Jazzmusiker Sven Faller (9. 2.) und die Schriftstellerin Nora Gomringer mit dem Schlagzeuger Philipp Scholz (11. 2.)."}, {"citation": "NUN19/DEZ.01967 N\u00fcrnberger Nachrichten, 31.12.2019, S. 13; Mitgliederboom - Bund Naturschutz sp\u00fcrt enormen R\u00fcckenwind [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": "\n1,7 Millionen Unterschriften\nDie Auswirkungen der Klimakrise seien bei den Menschen vor Ort sp\u00fcrbarer als noch vor einigen Jahren, betont der BN-Landesbeauftragte Martin Geilhufe. Zeichen daf\u00fcr seien unter anderem das Waldsterben und die niedrigen Grundwasserst\u00e4nde."}, {"citation": "NUN19/DEZ.02005 N\u00fcrnberger Nachrichten, 31.12.2019, S. 1; Bund Naturschutz - Mitglieder-Rekord in Bayern [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " 2019 stieg die Zahl der Mitglieder um etwa 15 000 auf einen neuen H\u00f6chststand von knapp 250 000.\nDie sp\u00fcrbarere Bedrohung durch die Klimakrise und das Artensterben habe zu einem erheblich st\u00e4rkeren Engagement gef\u00fchrt, sagte BN-Landesvorsitzender Richard Mergner. Das erfolgreiche Volksbegehren zu Jahresbeginn habe f\u00fcr viel R\u00fcckenwind gesorgt."}, {"citation": "NUN20/JAN.00649 N\u00fcrnberger Nachrichten, 11.01.2020, S. 1; Siemens umgarnt FFF - Konzernchef Joe Kaeser bietet der Fridays-for-Future-Aktivistin Luisa Neubauer einen Job an [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " Die Gleise sollen ein Kohlebergwerk im australischen Bundesstaat Queensland erschlie\u00dfen, das dem indischen Minenbetreiber Adani geh\u00f6rt.\n\"Die Adani-Mine wird die Klimakrise weiter befeuern\", sagte der FFF-Aktivist Nick Heubeck, der ebenfalls an dem Treffen mit Kaeser teilnahm. Mit Blick auf die katastrophalen Wald- und Buschbr\u00e4nde in Australien erg\u00e4nzte der 21-J\u00e4hrige: \"Das Verbrennen der dreckigen Kohle wird die Waldbrandgefahr weiter steigen lassen.\" Siemens m\u00fcsse das Projekt daher stoppen."}, {"citation": "NUN20/JAN.00659 N\u00fcrnberger Nachrichten, 11.01.2020, S. 1; Siemens umgarnt FFF - Konzernchef Joe Kaeser bietet der Fridays-for-Future-Aktivistin Luisa Neubauer einen Job an [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " Siemens will bis Montag \u00fcber die Lieferung der Zugsignalanlage entscheiden.\n\"Die Adani-Mine wird die Klimakrise weiter befeuern\", sagte der FFF-Aktivist Nick Heubeck, der an dem Treffen mit Kaeser teilnahm. Mit Blick auf die katastrophalen Wald- und Buschbr\u00e4nde in Australien erg\u00e4nzte er: \"Das Verbrennen der dreckigen Kohle wird die Waldbrandgefahr weiter steigen lassen.\" Siemens m\u00fcsse das Projekt daher stoppen."}, {"citation": "NUN20/JAN.00754 N\u00fcrnberger Nachrichten, 14.01.2020, S. 19; Bleiben die Proteste vergebens? Die Kritik an Siemens rei\u00dft nicht ab [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " Sie nennt die Entscheidung einen \"Skandal\". \"Siemens hat es sich zum Ziel gesetzt, bis 2030 klimaneutral zu werden und eine f\u00fchrende Rolle im Kampf f\u00fcr Klimaschutz einzunehmen. Eine Investition in den Klimakiller Kohlekraft ist damit in keinster Weise vereinbar und muss wie ein Hohn auf die Millionen Menschen in Australien wirken, die gegen die durch die Klimakrise verst\u00e4rkten unkontrollierten Buschfeuer k\u00e4mpfen.\"\nNachhaltigkeits-Komitee geplant"}, {"citation": "NUN20/JAN.00980 N\u00fcrnberger Nachrichten, 17.01.2020, S. 11; DER STANDPUNKT - Der \u00d6ko-Plan gegen die Klimakrise // An den Parteien vorbei [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": "DER STANDPUNKT\nDer \u00d6ko-Plan gegen die Klimakrise // An den Parteien vorbei\nEin halbes Jahr haben die Aktivistinnen und Aktivisten der \"Fridays for Future\"-Bewegung in N\u00fcrnberg an dem Konzept gefeilt."}, {"citation": "NUN20/JAN.01354 N\u00fcrnberger Nachrichten, 22.01.2020, S. 17; Fernduell in Davos - Donald Trump setzt auf Optimismus, Greta Thunberg h\u00f6rt nur &#8222;leere Worte&#8220; [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " Eure Unt\u00e4tigkeit heizt die Flammen st\u00fcndlich an\", rief Thunberg den Teilnehmern aus Politik, Wirtschaft und Gesellschaft zu. \"Wir sagen euch immer noch, dass ihr in Panik geraten und so handeln sollt, als ob ihr eure Kinder \u00fcber alles liebt.\" Sie kritisierte, \"leere Worte und Versprechen\" sollten den Eindruck erwecken, dass etwas f\u00fcr das Klima getan werde, sie br\u00e4chten aber nichts gegen die Klimakrise.\nTrump und Thunberg sprachen kurz nacheinander in unterschiedlichen R\u00e4umen."}, {"citation": "NUN20/JAN.01641 N\u00fcrnberger Nachrichten, 27.01.2020, S. 23; Die Katastrophe kommt - Jonathan Franzen h\u00e4lt den Klimawandel f\u00fcr unausweichlich [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": "\nVon Jonathan Franzen ist geradeim Rowohlt-Verlag der Essay \"Wann h\u00f6ren wir auf, uns etwas vorzumachen?\" (60 Seiten, 8 Euro) erschienen. Der schmale Band enth\u00e4lt neben einem Essay und dem bislang unver\u00f6ffentlichten Vorwort des Autors auch ein Interview zur Klimakrise, das Franzen der Literarischen Welt gegeben hat.dpa/nn\nJonathan Franzen h\u00e4lt den Klimawandel f\u00fcr unausweichlich."}, {"citation": "NUN20/FEB.00882 N\u00fcrnberger Nachrichten, 13.02.2020, S. 13; &#8222;Wir mussten die Regierung zum Erfolg zwingen&#8220; Die Initiatoren des Volksbegehrens Rettet die Bienen ziehen nach einem Jahr eine durchwachsene Bilanz [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": "\nAllzu gro\u00dfe Sorgen, dass ihnen bald das n\u00e4chste Volksbegehren ins Haus stehen k\u00f6nnte, m\u00fcssen sich die Regierenden nicht machen. Es gebe zwar genug Themen, sagen die Initiatoren des letzten, vom Fl\u00e4chenfra\u00df \u00fcber das Waldsterben bis zur Klimakrise.Doch ein Begehren sei nicht nur das letzte Mittel, sondern teuer und aufwendig."}, {"citation": "NUN20/FEB.01071 N\u00fcrnberger Nachrichten, 15.02.2020, S. 5; Ein Tempolimit schont nicht nur das Klima - Auch die Zahl der Verkehrstoten k\u00f6nnte dadurch sinken [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " Deutschland geh\u00f6rt zu den wenigen Staaten weltweit, in denen es kein Tempolimit gibt. Durch die Klimakrise wurde die Debatte neu entfacht. Die wichtigsten Fragen und Antworten:"}, {"citation": "NUN20/FEB.01318 N\u00fcrnberger Nachrichten, 19.02.2020, S. 9; ZUR SACHE - Ein drastischer Preisverfall auf dem Holzmarkt [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " Wobei \"l\u00e4ngerfristig\" f\u00fcr den Forstamtsleiter hei\u00dft: drei bis f\u00fcnf Jahre. Wirklich Entspannung bringt dies bei der globalen Klimakrise nicht.\nDeutlicher wird der \"Gemeinsame Forstausschuss der Bundesvereinigung der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde\": Er spricht von einem \"drastischen Preisverfall\" auf dem Holzmarkt."}, {"citation": "NUN20/FEB.01320 N\u00fcrnberger Nachrichten, 19.02.2020, S. 9; DER STANDPUNKT - Keine einfachen Antworten - Bei Bew\u00e4ltigung der Klimakrise tickt die Uhr weiter [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": "\nVON HARTMUT VOIGT\nDie Frage ist nicht mehr: Wie bereiten wir uns auf die Klimakrise vor? Die Frage ist: Wie k\u00f6nnen wir noch auf die sich abzeichnenden Folgen reagieren?"}, {"citation": "NUN20/FEB.01320 N\u00fcrnberger Nachrichten, 19.02.2020, S. 9; DER STANDPUNKT - Keine einfachen Antworten - Bei Bew\u00e4ltigung der Klimakrise tickt die Uhr weiter [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": "\nhartmut voigt.@pressenetz.dehartmut voigt.@pressenetz.de\nBei Bew\u00e4ltigung der Klimakrise tickt die Uhr weiter"}, {"citation": "NUN20/FEB.01831 N\u00fcrnberger Nachrichten, 27.02.2020, S. 11; WALDUMBAU - Rettung durch die Esskastanie? [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": "\nRettung durch die Esskastanie?\nWie kann der wegen der Klimakrise unumg\u00e4ngliche Umbau des Reichswaldes und der st\u00e4dtischen W\u00e4ldchen konkret angepackt werden? Die Bayerischen Staatsforsten und die Stadtverwaltung haben dazu ein Positionspapier erarbeitet."}, {"citation": "NUN20/MAR.01153 N\u00fcrnberger Nachrichten, 18.03.2020, S. 3; &#8222;Viele bangen um ihre W\u00fcrde&#8220; Die Erlanger Soziologin Aida Bosch beschreibt die sozialen Herausforderungen der Corona-Pandemie und erkl\u00e4rt, warum Menschen Klopapier hamstern [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " \u00dcber den Punkt m\u00fcssen wir langfristig nachdenken. Das Coronavirus ist ja nicht die einzige Bedrohung, die Klimakrise kommt schon lange auf uns zu und hat noch viel gr\u00f6\u00dfere Auswirkungen.\nOhne dass wir da angemessen reagieren."}, {"citation": "NUN20/APR.00174 N\u00fcrnberger Nachrichten, 03.04.2020, S. 3; Der Planet atmet auf - Wegen Corona legt die Weltwirtschaft eine Zwangspause ein, das hilft Umwelt und Klima [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " \"Wir haben so einen R\u00fcckhalt in der Bev\u00f6lkerung. Zuletzt waren 1,4 Millionen Menschen f\u00fcr das Klima auf deutschen Stra\u00dfen - nur weil die Klimakrise gerade nicht so pr\u00e4sent ist, sind diese Menschen nicht einfach weg.\"\nMit internen Online-Seminaren und digitalen Streiks, etwa \u00fcber Livestreams im Netz, versuche man die Bewegung in der \u00d6ffentlichkeit pr\u00e4sent zu halten."}, {"citation": "NUN20/APR.00174 N\u00fcrnberger Nachrichten, 03.04.2020, S. 3; Der Planet atmet auf - Wegen Corona legt die Weltwirtschaft eine Zwangspause ein, das hilft Umwelt und Klima [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " \"Wir sehen, es liegt nicht an einem grunds\u00e4tzlichen Unwillen der Politik zu handeln.\"\nDie Klimakrise ist vielleicht in den Hintergrund getreten, weg ist sie deswegen aber noch lange nicht, sagt die 17-J\u00e4hrige. \"Wir werden noch eine starke Stimme sein, wenn es darum geht, wohin die vielen Milliarden verteilt werden.\" Sp\u00e4testens dann, wenn Rom wieder nach Diesel stinkt, Smog \u00fcber China liegt oder sich die Kan\u00e4le in Venedig wieder braun f\u00e4rben."}, {"citation": "NUN20/APR.00491 N\u00fcrnberger Nachrichten, 09.04.2020, S. 9; STANDPUNKT - Der Klimawandel bleibt uns erhalten // Enormer Ansturm auf Heiz\u00f6l [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": "\nEs ist erst ein Vierteljahr her, da schockte eine Meldung die Verbraucher: \u00d6lheizungen droht in einigen Jahren das Aus. Mit Blick auf die mittlerweile auch in Franken bemerkbare Klimakrise will die Politik den Kohlendioxid-Aussto\u00df deutlich drosseln. Und da sind unter anderem auch \u00d6lheizungen im Visier."}, {"citation": "NUN20/APR.00622 N\u00fcrnberger Nachrichten, 11.04.2020, S. 17; Fairere Wirtschaft soll vor Viren sch\u00fctzen - BN-Landesvorsitzender Richard Mergner kritisiert Bayerns Krisen-Politik und fordert ein &#8222;Konjunkturprogramm Nachhaltigkeit&#8220; [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " Man m\u00fcsse aber auch \u00fcber die Ursachen und Beschleuniger von Krisen durch Virenausbreitung diskutieren. Und man d\u00fcrfe nicht vergessen, das Problem der Klimakrise genauso ernst zu nehmen sei wie die Corona-Pandemie.\n\"Wir wissen zum Beispiel, dass die Rodung von Regenw\u00e4ldern f\u00fcr den Anbau von Soja am Ende die Verbreitung von Viren beg\u00fcnstigt\", betonte er."}, {"citation": "NUN20/APR.00799 N\u00fcrnberger Nachrichten, 16.04.2020, S. 8; &#8222;Die Klimakrise macht keine Pause&#8220; Hannah Reemtsma von Fridays for Future berichtet \u00fcber digitale Streiks und die Zukunft der Jugend-Protestbewegung [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": "\"Die Klimakrise macht keine Pause\"\nJugendforscher haben bereits den Abgesang auf die weltweite Jugendbewegung Fridays for Future angestimmt."}, {"citation": "NUN20/APR.00799 N\u00fcrnberger Nachrichten, 16.04.2020, S. 8; &#8222;Die Klimakrise macht keine Pause&#8220; Hannah Reemtsma von Fridays for Future berichtet \u00fcber digitale Streiks und die Zukunft der Jugend-Protestbewegung [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " Besteht die Gefahr?\nNein, wir fordern weiterhin mit dem selben Nachdruck eine \u00c4nderung der Klimapolitik und eine weltweite Klimagerechtigkeit, die es allen Menschen erlaubt, sicher und ohne die Gefahr von Naturkatastrophen zu leben, die durch die Klimakrise verst\u00e4rkt werden. Diese macht ja jetzt wegen Corona keine Pause und wir ebenso wenig."}, {"citation": "NUN20/APR.00799 N\u00fcrnberger Nachrichten, 16.04.2020, S. 8; &#8222;Die Klimakrise macht keine Pause&#8220; Hannah Reemtsma von Fridays for Future berichtet \u00fcber digitale Streiks und die Zukunft der Jugend-Protestbewegung [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " Ein paar von uns organisieren die bundesweite Aktion #wirbildenzukunft mit. WissenschaftlerInnen und Expert-Innen geben auf Youtube Webinare zu Themen rund um die Klimakrise und Fridays moderieren. Wir wollen die streikfreie Zeit nutzen, um uns weiter zu bilden."}, {"citation": "NUN20/APR.00799 N\u00fcrnberger Nachrichten, 16.04.2020, S. 8; &#8222;Die Klimakrise macht keine Pause&#8220; Hannah Reemtsma von Fridays for Future berichtet \u00fcber digitale Streiks und die Zukunft der Jugend-Protestbewegung [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " Wir wollen aber prim\u00e4r die Politik ver\u00e4ndern. Und die Corona-Krise darf nicht dazu f\u00fchren, dass diese die Klimakrise aus dem Blick verliert.\nLuisa Neubauer gilt als das deutsche Gesicht von Fridays for Future."}, {"citation": "NUN20/APR.00919 N\u00fcrnberger Nachrichten, 18.04.2020, S. 3; IHRE MEINUNG Z\u00c4HLT - Gest\u00e4rkt aus der Krise? // Was denken Sie: Wie soll die Zukunft nach Corona aussehen [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " Wie kann es weitergehen nach der Krise, fragen wir den in Jena lehrenden Soziologie-Professor, der sich gern im Schwarzwald entspannt, seiner Heimat?\nEr sagt unserer Zeitung: \"Bisher haben wir uns gegen\u00fcber der Klimakrise und den Finanzm\u00e4rkten als ohnm\u00e4chtig erfahren - nach dem Motto: Die Hamsterr\u00e4der laufen einfach immer schneller, da kann niemand etwas machen... Nun stellen wir fest: Wir k\u00f6nnen sie sehr wohl anhalten, wir sind politisch handlungsf\u00e4hig, denn es ist ja nicht das Virus, das die Flugzuge vom Himmel holt."}, {"citation": "NUN20/APR.00919 N\u00fcrnberger Nachrichten, 18.04.2020, S. 3; IHRE MEINUNG Z\u00c4HLT - Gest\u00e4rkt aus der Krise? // Was denken Sie: Wie soll die Zukunft nach Corona aussehen [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " Nun stellen wir fest: Wir k\u00f6nnen sie sehr wohl anhalten, wir sind politisch handlungsf\u00e4hig, denn es ist ja nicht das Virus, das die Flugzuge vom Himmel holt. Diese politische Selbstwirksamkeitserfahrung wird nachwirken und uns handlungsf\u00e4higer machen - auch und gerade in der Klimakrise.Aber sie wird auch daf\u00fcr sorgen, dass (Finanz-)M\u00e4rkte wieder eingebettet werden in politische und kulturelle Bed\u00fcrfnisse und \u00dcberlegungen - und nicht umgekehrt.\""}, {"citation": "NUN20/APR.01284 N\u00fcrnberger Nachrichten, 25.04.2020, S. 7; Eine Lobby f\u00fcr die Natur [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " Bei St\u00f6rungen k\u00f6nnen sie zirpende Ger\u00e4usche von sich geben.\nEin Opfer von Klimakrise und Verschwinden von Sumpfgebieten ist die Speer Azurjungfer (Coenagrion hastulatum). Sie ist ohnehin schon selten."}, {"citation": "NUN20/APR.01441 N\u00fcrnberger Nachrichten, 28.04.2020, S. 9; Protest - Milliarden f\u00fcr den Klimaschutz [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": "\n\"Die in den letzten Wochen von der Politik getroffenen Schutzma\u00dfnahmen im Zusammenhang mit der Coronakrise zeigen, wie schnell und entschlossen Politik handeln kann, wenn die Notwendigkeit erkannt wird und der Wille da ist\", hei\u00dft es in einer Erkl\u00e4rung der Organisation. Die gleiche Entschlossenheit und den gleichen Handlungswillen erwartet sie von der Politik auch im Zusammenhang mit der Klimakrise und dem Artensterben. \"Auch hier sind Menschenleben in Gefahr, in viel gr\u00f6\u00dferem Ausma\u00df als das bei der Coronakrise der Fall ist."}, {"citation": "NUN20/APR.01441 N\u00fcrnberger Nachrichten, 28.04.2020, S. 9; Protest - Milliarden f\u00fcr den Klimaschutz [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " \"Auch hier sind Menschenleben in Gefahr, in viel gr\u00f6\u00dferem Ausma\u00df als das bei der Coronakrise der Fall ist. Im Vergleich zur Klimakrise ist die Coronakrise ein Sandkastenspiel.\" Extinction Rebellion fordert von der Politik daher, \"auch in den Bereichen Klimakrise und Artensterben endlich auf die Wissenschaft zu h\u00f6ren und mit den Milliardenschweren Investitionsprogrammen die Weichen zu stellen, die n\u00f6tig sind um die Auswirkungen der Klimakrise zu verringern\".nn"}, {"citation": "NUN20/APR.01441 N\u00fcrnberger Nachrichten, 28.04.2020, S. 9; Protest - Milliarden f\u00fcr den Klimaschutz [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " \"Auch hier sind Menschenleben in Gefahr, in viel gr\u00f6\u00dferem Ausma\u00df als das bei der Coronakrise der Fall ist. Im Vergleich zur Klimakrise ist die Coronakrise ein Sandkastenspiel.\" Extinction Rebellion fordert von der Politik daher, \"auch in den Bereichen Klimakrise und Artensterben endlich auf die Wissenschaft zu h\u00f6ren und mit den Milliardenschweren Investitionsprogrammen die Weichen zu stellen, die n\u00f6tig sind um die Auswirkungen der Klimakrise zu verringern\".nn"}, {"citation": "NUN20/APR.01441 N\u00fcrnberger Nachrichten, 28.04.2020, S. 9; Protest - Milliarden f\u00fcr den Klimaschutz [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " \"Auch hier sind Menschenleben in Gefahr, in viel gr\u00f6\u00dferem Ausma\u00df als das bei der Coronakrise der Fall ist. Im Vergleich zur Klimakrise ist die Coronakrise ein Sandkastenspiel.\" Extinction Rebellion fordert von der Politik daher, \"auch in den Bereichen Klimakrise und Artensterben endlich auf die Wissenschaft zu h\u00f6ren und mit den Milliardenschweren Investitionsprogrammen die Weichen zu stellen, die n\u00f6tig sind um die Auswirkungen der Klimakrise zu verringern\".nn"}, {"citation": "NUN20/APR.01459 N\u00fcrnberger Nachrichten, 28.04.2020, S. 4; Klimaschutz in Corona-Zeiten &#8211; jetzt erst recht? Nicht nur die \u00fcblichen Verd\u00e4chtigen mahnen, \u00fcber die Pandemiedebatten die globalen Umweltprobleme nicht zu vergessen [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " Zugleich forderte der Industrieverband BDI aber, die Zwischenziele f\u00fcr 2030 \"auf den Pr\u00fcfstand zu stellen\".\nSchulze hofft, dass die Coronakrise die Bereitschaft der Menschen zum Klima- und Umweltschutz sogar erh\u00f6ht: \"Viele Menschen auf der ganzen Welt sp\u00fcren im Moment, wie sich Krise anf\u00fchlt\", sagte sie.\"Ich vertraue daher darauf, dass k\u00fcnftig auch mehr Menschen bereit sind, mehr zu tun gegen die langfristigen Umweltrisiken, die uns sonst drohen - die Klimakrise und die Zerst\u00f6rung der \u00d6kosysteme.\" Gerade lerne man, wie wichtig es sei, der Wissenschaft zuzuh\u00f6ren.\nDer Petersberger Klimadialog findet in diesem Jahr erstmals als Videokonferenz statt."}, {"citation": "NUN20/APR.01459 N\u00fcrnberger Nachrichten, 28.04.2020, S. 4; Klimaschutz in Corona-Zeiten &#8211; jetzt erst recht? Nicht nur die \u00fcblichen Verd\u00e4chtigen mahnen, \u00fcber die Pandemiedebatten die globalen Umweltprobleme nicht zu vergessen [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": "\nDie Coronakrise hat den Klimaschutz vom Spitzenplatz der politischen Agenda verdr\u00e4ngt. Die Klimakrise sei nicht weg, auch wenn die Aufmerksamkeit gerade auf der Pandemie liege, mahnte Schulze. \"Anders als beim Kampf gegen das Coronavirus kennen wir die Impfstoffe gegen die Klimakrise bereits."}, {"citation": "NUN20/APR.01459 N\u00fcrnberger Nachrichten, 28.04.2020, S. 4; Klimaschutz in Corona-Zeiten &#8211; jetzt erst recht? Nicht nur die \u00fcblichen Verd\u00e4chtigen mahnen, \u00fcber die Pandemiedebatten die globalen Umweltprobleme nicht zu vergessen [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " Die Klimakrise sei nicht weg, auch wenn die Aufmerksamkeit gerade auf der Pandemie liege, mahnte Schulze. \"Anders als beim Kampf gegen das Coronavirus kennen wir die Impfstoffe gegen die Klimakrise bereits. Sie sind verf\u00fcgbar, sie sind bezahlbar und sie machen unser Leben besser.\" Das seien etwa Energie aus Wind und Sonne, Elektromobilit\u00e4t, Recycling, energie-autarke Geb\u00e4ude oder eine widerstandsf\u00e4hige Landwirtschaft."}, {"citation": "NUN20/APR.01564 N\u00fcrnberger Nachrichten, 30.04.2020, S. 12; Frischer Wind oder alte Fehler? Die Gr\u00fcnen f\u00fcrchten, dass man aus der Coronakrise nichts lernt [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " Der Landtagsabgeordnete aus Feuchtwangen, bei seiner Fraktion Sprecher f\u00fcr Energie und Klimaschutz, hat deshalb mit seinem Fraktionsvorsitzenden Ludwig Hartmann und dem Gr\u00fcnen-Mobilit\u00e4tsexperten Markus B\u00fcchler ein Positionspapier verfasst, das in 23 Punkten den Weg in ein krisenfesteres System weisen soll. Wie viele Klimaforscher weltweit bef\u00fcrchten sie, dass wegen der Coronakrise die Klimakrise in Vergessenheit ger\u00e4t.\n\"Wie eine Papiergirlande\""}, {"citation": "NUN20/APR.01564 N\u00fcrnberger Nachrichten, 30.04.2020, S. 12; Frischer Wind oder alte Fehler? Die Gr\u00fcnen f\u00fcrchten, dass man aus der Coronakrise nichts lernt [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": "\nUnd die Staatsregierung? Von der w\u00fcnschen sich die Gr\u00fcnen denselben Mut zu umfassenden Ma\u00dfnahmen, den sie in der Coronakrise gezeigt hat, k\u00fcnftig auch in der Klimakrise.Gr\u00fcnen Worten sollen auch gr\u00fcne Taten folgen."}, {"citation": "NUN20/MAI.00112 N\u00fcrnberger Nachrichten, 04.05.2020, S. 8; Klimaschutz nur mit der Wirtschaft [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": "Klimaschutz nur mit der Wirtschaft\n\"Die Klimakrise macht keine Pause\":\nHannah Reemtsma von Fridays for Future berichtet \u00fcber digitale Streiks und die Zukunft der Jugend-Protestbewegung (16.4.20)"}, {"citation": "NUN20/MAI.00295 N\u00fcrnberger Nachrichten, 07.05.2020, S. 3; Warum die Coronakrise die Erde nicht rettet - Der Klimaexperte Mojib Latif sagt, das mobilisierte Geld im Kampf gegen das Virus d\u00fcrfe nicht in die Zementierung alter Strukturen flie\u00dfen [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " Das Klima entwickelt sich aber \u00fcber Jahrzehnte. Das macht die Klimakrise scheinbar weniger gef\u00e4hrlich. In der Wissenschaft herrscht seit 30 Jahren Einigkeit - trotz der wohlfeilen Worte der Politik auf allen Klimakonferenzen ist der CO2-Aussto\u00df aber seit 1990 um 60 Prozent gestiegen."}, {"citation": "NUN20/MAI.01341 N\u00fcrnberger Nachrichten, 26.05.2020, S. 8; &#8222;Keine Lust auf Familien-Ged\u00f6ns&#8220; Mit Titus und Marc Sch\u00fcller haben neuerdings zwei Br\u00fcder Sitz und Stimme im Stadtrat [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " Wir k\u00f6nnen da aber nicht mehr mitgehen. Das neue Umweltgutachten sowie die Zuspitzung der Klimakrise und damit der Wert von Boden, Wasser und Gr\u00fcn haben heute eine st\u00e4rkere Bedeutung. Nat\u00fcrlich gibt es einen Wandel, das sollte legitim sein, auch bei unserem Fraktionsvorsitzenden Achim Mletzko."}, {"citation": "NUN20/JUN.00039 N\u00fcrnberger Nachrichten, 02.06.2020, S. 6; Milliarden gegen die Rezession - Finanzminister Olaf Scholz will beim Konjunkturpaket klotzen, nicht kleckern [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": "\nZus\u00e4tzlich solle es aber auch Anreize zum Kauf moderner Benziner und Diesel geben. Das st\u00f6\u00dft angesichts der Klimakrise aber nicht nur bei Umweltverb\u00e4nden auf Ablehnung, sondern ist auch in der Koalition umstritten. Sch\u00fctzenhilfe kommt hingegen von L\u00e4ndern, in denen die Autoindustrie eine wichtige Rolle spielt."}, {"citation": "NUN20/JUN.01234 N\u00fcrnberger Nachrichten, 22.06.2020, S. 1; [NEBENBEI]v - Eine Spinne namens Greta - o [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " Am Samstag sprach sie beim beliebten Mittsommer-Programm des schwedischen Rundfunks. Sie verglich das (Nicht-)Handeln von Regierungen und Unternehmen in der Klimakrise mit dem M\u00e4rchen \"Des Kaisers neue Kleider\", wo am Ende nur ein Kind die Wahrheit ausspricht - \"er hat ja gar nichts an\". Thunberg: \"Die Kaiser sind nackt. Jeder einzelne von ihnen."}, {"citation": "NUN20/JUN.01275 N\u00fcrnberger Nachrichten, 22.06.2020, S. 2; Letzte Chance f\u00fcr den Planeten - Die Corona-Pandemie hat den Klimaschutz in den Hintergrund gedr\u00e4ngt [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": "\nIn der Finanzkrise 2008 sagte das EZB-Chef Mario Draghi, w\u00e4hrend der Corona-Pandemie Bayerns Ministerpr\u00e4sident Markus S\u00f6der. In der Klimakrise fiel dieser Satz nie. Das ist das klassische Dilemma im Klimaschutz, die Katastrophe liegt diffus in der Zukunft, schimmert allenfalls \u00fcber Hochwasser, D\u00fcrren und Waldbr\u00e4nde hindurch - die Krise, die die Menschheit bedroht, bleibt aber im Verborgenen."}, {"citation": "NUN20/JUL.00728 N\u00fcrnberger Nachrichten, 11.07.2020, S. 12; Einsam auf der Steintrib\u00fcne - Wegen der Corona-Bestimmungen f\u00e4llt das Norisring-Rennen an diesem Wochenende aus [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " Doch der MCN hat den Rennsportfreunden daf\u00fcr Gutscheine f\u00fcr die DTM 2021 ausgestellt, R\u00fcckzahlungen gab es nicht.\nDer Motorsport-Club N\u00fcrnberg steht f\u00fcr das n\u00e4chste Norisring-Rennen in einem Jahr bereit - trotz aller Diskussionen, ob ein solches Event mit Blick auf die Klimakrise \u00fcberhaupt noch zeitgem\u00e4\u00df ist. \"Ich glaube nicht, dass die DTM dadurch dauerhaft infrage gestellt ist\", meint Schlosser."}, {"citation": "NUN20/AUG.00263 N\u00fcrnberger Nachrichten, 06.08.2020, S. 13; Der K\u00e4se-Streit von Zypern - Die Insel f\u00fcrchtet um ihre Agrarprodukte und k\u00f6nnte deshalb sogar das Freihandelsabkommen Ceta stoppen [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " \"Die Ablehnung durch das zyprische Parlament zeigt, wie umstritten das Abkommen ist\", erkl\u00e4rte die Gr\u00fcnen-Europapolitikerin Anna Cavazzini. \"In der Klimakrise brauchen wir einen Kurswechsel in der Handelspolitik hin zu hohen Umwelt- und Sozialstandards.\"\nCeta ist seit 2017 vorl\u00e4ufig und bis zur endg\u00fcltigen Ratifizierung aller 27 nationalen Parlamente nur teilweise in Kraft und versprach allen Handelspartnern gro\u00dfe Erleichterungen."}, {"citation": "NUN20/AUG.00797 N\u00fcrnberger Nachrichten, 15.08.2020, S. 1; Raus mit der Sprache [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " Insofern l\u00f6st jede Umbenennung kognitiven Widerstand aus. Das ist aber vielleicht nicht der Hauptgrund, warum Neupr\u00e4gungen wie \"Klimakrise\", \"PoC\" oder \"L\u00e4nder des globalen S\u00fcdens\" keineswegs freudig angenommen werden. Auch Menschen, deren Gesinnung unverd\u00e4chtig ist, f\u00fchlen sich bevormundet und stigmatisiert."}, {"citation": "NUN20/AUG.01176 N\u00fcrnberger Nachrichten, 21.08.2020, S. 3; Klima-Ikone besucht m\u00e4chtigste Frau - Aktivistin Greta Thunberg fand Kanzlerin Angela Merkel &#8222;freundlich&#8220;, ist mit der Klimabilanz ihrer Regierung aber \u00fcberhaupt nicht zufrieden [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": "\nDie Einladung durch Angela Merkel \u00e4ndert nichts daran, dass die Aktivistinnen h\u00f6chst unzufrieden und skeptisch sind. \"Nach zwei Jahren der Schulstreiks befindet sich die Welt immer noch in einem Zustand des Leugnens der Klimakrise.Wir k\u00f6nnen so viele Treffen haben, wie wir wollen, aber der Wille zum Wandel ist nirgends in Sicht\", schrieben sie in ihrem offenen Brief."}, {"citation": "NUN20/AUG.01188 N\u00fcrnberger Nachrichten, 21.08.2020, S. 1; Raus aus der Komfortzone - Greta Thunberg dr\u00e4ngt Kanzlerin beim Thema Klimawandel [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": "\nBerlin- Die schwedische Klimaaktivistin Greta Thunberg und weitere Mitstreiterinnen haben von der Bundesregierung gr\u00f6\u00dfere Anstrengung im Kampf gegen den Klimawandel gefordert. Deutschland, das derzeit die EU-Ratspr\u00e4sidentschaft innehat, m\u00fcsse sich seiner Verantwortung stellen und \"die Klimakrise als Krise behandeln\", sagte Thunberg gestern in Berlin nach einem Treffen mit Kanzlerin Angela Merkel. Politische Entscheider sollten \"sich aus ihrer Komfortzone bewegen\" und couragiert genug sein, an k\u00fcnftige Generationen zu denken."}, {"citation": "NUN20/SEP.00308 N\u00fcrnberger Nachrichten, 04.09.2020, S. 9; Aktivisten schlagen ihre Zelte auf - Das B\u00fcndnis N\u00fcrnberg for Future hat in der Innenstadt ein Klimacamp aufgebaut, das bis November bleiben soll [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " Stehen bleiben sie nicht - aber das d\u00fcrfte sich bald \u00e4ndern, wenn es nach den Initiatoren des Klimacamps geht.\nMit Anwohnern und Passanten ins Gespr\u00e4ch kommen wollen die Aktivisten des B\u00fcndnisses N\u00fcrnberg for Future, die am Donnerstag in unmittelbarer N\u00e4he zum N\u00fcrnberger Rathaus ein Lager aufgebaut haben, das ab sofort als Dauermahnwache auf \"die katastrophalen Auswirkungen der Klimakrise\" aufmerksam machen soll, wie es die Initiatoren in einer Mitteilung formulieren.\nAngemeldet hat das Klimacamp am Sebalder Platz der lokale N\u00fcrnberger Ableger der weltweiten Bewegung Fridays for Future - doch unterst\u00fctzt werden die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler von einer breiten Mehrheit von Organisationen, darunter der Verein Bluepingu, der BUND N\u00fcrnberg, Greenpeace, der Radentscheid N\u00fcrnberg und Extinction Rebellion."}, {"citation": "NUN20/SEP.00485 N\u00fcrnberger Nachrichten, 07.09.2020, S. 15; Das Filmfestival trotzt der Pandemie - Pedro Almod\u00f3var und Tilda Swinton bringen Glamour nach Venedig und Vanessa Kirby ist der Star der Stunde [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": "\nAnders als Kirby und die weitere angereiste Lido-Prominenz, blieb Greta Thunberg zu Hause. Was nat\u00fcrlich keine \u00dcberraschung ist, schlie\u00dflich muss die 17-j\u00e4hrige Ikone des jugendlichen Kampfs gegen die Klimakrise nach einem Jahr Pause nun wieder zur Schule, und klimabewusster ist es sowieso. Sie lie\u00df sich bequem in der Pressekonferenz per Live-Video dazuschalten."}, {"citation": "NUN20/SEP.00824 N\u00fcrnberger Nachrichten, 12.09.2020, S. 25; Altmaier \u00fcberrascht mit Klimaschutz-Offensive - Ein Jahr vor der Bundestagswahl hisst der Wirtschaftsminister die gr\u00fcne Fahne, doch nicht alle sind von dem Konzept begeistert [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " Zudem will er \"Auktionen\" pr\u00fcfen lassen, \u00fcber die Unternehmen konkrete Gebote abgeben k\u00f6nnen, zu welchem Preis sie CO2 reduzieren k\u00f6nnen.\n- Institutionen wie eine partei\u00fcbergreifende Stiftung \"Klima und Wirtschaft\", ein \"Haus der Energiewende\", eine internationale EU-Agentur \"Climate global\", ein \"Klima- und Wirtschaftsrat\" im Bundeswirtschaftsministerium und eine \"Klima-Universit\u00e4t\" sollen den Kampf gegen die Klimakrise weiter voranbringen.\nEin Vorsto\u00df der Bundesregierung sei das nicht, sondern von ihm pers\u00f6nlich, sagte Altmaier."}, {"citation": "NUN20/SEP.00857 N\u00fcrnberger Nachrichten, 14.09.2020, S. 6; Macht und Ohnmacht - Der Bodenschatz \u00d6l hat viele Opec-Staaten sehr reich gemacht [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " Aber nicht einmal finanziell starke Mitglieder k\u00f6nnten sich ein solches Preisniveau \u00fcber lange Zeit leisten.\nIm Grundsatz gl\u00e4nzt der Bodenschatz \u00d6l nach \u00dcberzeugung von Experten auch in Zeiten der Klimakrise.\"Der Treibstoff der Globalisierung ist und bleibt \u00d6l\", sagt der Energieexperte Andreas Goldthau von der Willy Brandt School of Public Policy an der Universit\u00e4t Erfurt."}, {"citation": "NUN20/SEP.01203 N\u00fcrnberger Nachrichten, 19.09.2020, S. 4; Von Europas &#8222;Wald-St\u00e4dten&#8220; lernen? Kaliforniens Br\u00e4nde erreichen den US-Wahlkampf [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " Der Demokrat reiste nicht pers\u00f6nlich nach Kalifornien, daf\u00fcr aber seine Vizepr\u00e4sidentschaftskandidatin Kamala Harris.\nWissenschaftler sehen es als erwiesen an, dass die Klimakrise Wetterextreme wie Trockenheit und Hitze versch\u00e4rft, die zu heftigeren Waldbr\u00e4nden beitragen k\u00f6nnen. \"Nat\u00fcrlich ist der Klimawandel real, von Menschen verursacht und an diesen Feuern deutlich abzulesen\", sagt Craig Clements, Klimawissenschaftler an der San Jos\u00e9 State University."}, {"citation": "NUN20/SEP.01371 N\u00fcrnberger Nachrichten, 22.09.2020, S. 15; Reiche schaden der Umwelt - Lebensstil von betuchten Menschen tr\u00e4gt weit mehr zur Klimakrise bei als der von \u00c4rmeren [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " \"Steuern f\u00fcr klimasch\u00e4dliche SUVs und h\u00e4ufiges Fliegen w\u00e4ren ein erster Schritt.\"\nLebensstil von betuchten Menschen tr\u00e4gt weit mehr zur Klimakrise bei als der von \u00c4rmeren."}, {"citation": "NUN20/SEP.01603 N\u00fcrnberger Nachrichten, 26.09.2020, S. 1; &#8222;Nur mit mehr Gelassenheit bekommt [FETT HZ]Reisen[/FETT HZ] wieder Sinn&#8220; [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " Muss ich unbedingt einen klimasch\u00e4dlichen Flug buchen? Die Klimakrise schl\u00e4gt sich vermutlich noch mehr im Entscheidungsverhalten der Menschen nieder. Wenn die Gesellschaft solche Werte mehr sch\u00e4tzt, werden sie auch beim Reisen zum Lifestyle erhoben."}, {"citation": "NUN20/SEP.01635 N\u00fcrnberger Nachrichten, 26.09.2020, S. 10; &#8222;Die Zeit l\u00e4uft uns davon&#8220; Globaler Klimastreik: In N\u00fcrnberg demonstrierten 1500 Menschen f\u00fcr eine Energiewende [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": "\n\"Ich habe da die Angst vor den Folgen selbst mitgekriegt\", sagt der 20-J\u00e4hrige, der ebenso wie seine Mitstreiter davon ausgeht, dass sich vor allem im \"globalen S\u00fcden\" die Probleme schnell versch\u00e4rfen werden. \"In der Klimakrise l\u00e4uft uns die Zeit davon. Schon eine Erw\u00e4rmung von zwei Grad kostet Millionen Menschenleben und riskiert eine unkontrollierbare Eskalation des Klimas.\" Die Corona-Krise habe gezeigt, dass die Regierung entschlossen handeln k\u00f6nne, das m\u00fcsse sie jetzt auch im Bereich Klimaschutz tun."}, {"citation": "NUN20/OKT.00577 N\u00fcrnberger Nachrichten, 09.10.2020, S. 19; Hopfen und Malz sind noch nicht verloren - Der N\u00fcrnberger Hopfenh\u00e4ndler BartHaas verzeichnet f\u00fcr 2019 eine Rekordernte, doch die Nachfrage sank wegen Corona stark [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": "\nUnd das, obwohl die Coronakrise nicht die einzige Herausforderung f\u00fcr die Branche sei, erkl\u00e4rte Barth. Auch die Klimakrise mache den Anbauern zunehmend zu schaffen, weil die Ernteertr\u00e4ge unberechenbarer werden. Zudem schr\u00e4nke die EU die Verwendung von Chemikalien beim Anbau zunehmend ein und auch die Gesellschaft verlange einen \u00f6kologischeren Anbau."}, {"citation": "NUN20/OKT.00822 N\u00fcrnberger Nachrichten, 14.10.2020, S. 3; Wer macht das Rennen? N\u00fcrnberg k\u00e4mpft um den Kulturhauptstadt-Titel gegen vier Konkurrenten [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": "\nHildesheim\nGr\u00fcn, gr\u00fcner, Hildesheim: Die Stadt hat die Klimakrise ganz nach oben auf ihre Agenda als Kulturhauptstadt gesetzt. Das Motto von Hildesheim mit seinen rund 260 000 Einwohnern lautet: \"Wir k\u00fcmmern uns - um einander, um uns selbst, um unseren Planeten, um unsere Vergangenheit und Zukunft\". Der \"New green deal\" ist gro\u00dfes Thema, man will Zeichen setzen gegen den Druck der permanenten Selbstoptimierung und immer mehr Konsum."}, {"citation": "NUN20/OKT.00856 N\u00fcrnberger Nachrichten, 14.10.2020, S. 21; Die T\u00fccken des Homeoffice - Bei den &#8222;N\u00fcrnberger Gespr\u00e4chen&#8220; diskutierte das Podium \u00fcber Corona und die Herausforderungen f\u00fcr den Arbeitsmarkt [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " \"Doch wir haben schon vor dem Virus darauf hingewiesen, dass Teile der Industrie in die Rezession schlittern\", betonte Dieter Kempf, Pra\u007fsident der Bundesvereinigung der Deutschen Industrie. Hinzu k\u00e4men Herausforderungen wie die Klimakrise, der demographische Wandel und die Digitalisierung. \"Das Problem ist zudem, dass diese Dreifachherausforderungen nicht in die gleiche Richtung gehen\", so Pfeiffer."}, {"citation": "NUN20/OKT.01397 N\u00fcrnberger Nachrichten, 22.10.2020, S. 17; \u00d6ko-Wende oder Mogelpackung? Europas Agrarreform nimmt konkrete Z\u00fcge an &#8211; mehr Geld f\u00fcr H\u00f6fe, auf denen klimaschonend gewirtschaftet wird [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " \"Die deutsche EU-Ratspr\u00e4sidentschaft hat einen schlechten Kompromiss auf Kosten des Klimas und der Artenvielfalt gemacht\", kritisierte der Gr\u00fcnen-Politiker.\nDer Beschluss der Regierungen untergrabe die Ziele des Europ\u00e4ischen \"Green Deal\". Im Angesicht von Klimakrise und Artensterben sei diese Agrarreform ein \"Armutszeugnis\". Giegold: \"Diese Agrarreform stellt die Weichen f\u00fcr die Zuspitzung der Klimakrise.\nHarsche Kritik kam auch von der \u00d6DP, von \"Fridays For Future\" und zahlreichen Umweltverb\u00e4nden."}, {"citation": "NUN20/OKT.01397 N\u00fcrnberger Nachrichten, 22.10.2020, S. 17; \u00d6ko-Wende oder Mogelpackung? Europas Agrarreform nimmt konkrete Z\u00fcge an &#8211; mehr Geld f\u00fcr H\u00f6fe, auf denen klimaschonend gewirtschaftet wird [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " \"Die deutsche EU-Ratspr\u00e4sidentschaft hat einen schlechten Kompromiss auf Kosten des Klimas und der Artenvielfalt gemacht\", kritisierte der Gr\u00fcnen-Politiker.\nDer Beschluss der Regierungen untergrabe die Ziele des Europ\u00e4ischen \"Green Deal\". Im Angesicht von Klimakrise und Artensterben sei diese Agrarreform ein \"Armutszeugnis\". Giegold: \"Diese Agrarreform stellt die Weichen f\u00fcr die Zuspitzung der Klimakrise.\nHarsche Kritik kam auch von der \u00d6DP, von \"Fridays For Future\" und zahlreichen Umweltverb\u00e4nden."}, {"citation": "NUN20/OKT.01730 N\u00fcrnberger Nachrichten, 28.10.2020, S. 17; Ideen aus Franken beseitigen den Klimakiller - Mit neuartigen Entwicklungen aus Erlangen und Bayreuth l\u00e4sst sich Kohlendioxid leichter aus Abgasen herausl\u00f6sen und in n\u00fctzliche Rohstoffe umwandeln [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": "Ideen aus Franken beseitigen den Klimakiller\nVON ERIK STECHERN\u00dcRNBERG- Kohlendioxid gilt als Hauptursache f\u00fcr die Klimakrise.Doch zwei Entwicklungen aus Franken k\u00f6nnten erheblich dazu beitragen, das Problem in den Griff zu kriegen."}, {"citation": "NUN20/OKT.01901 N\u00fcrnberger Nachrichten, 31.10.2020, S. 1; My dear [FETT HZ]America[/FETT HZ] . . . [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " Mutter Erde und ihre Bewohner zu achten, frei zu sein und \u00fcber allem Liebe leuchten zu lassen. Eine gro\u00dfe Hinterlassenschaft, die wir wieder leben: in Nachhaltigkeit, im Protest gegen die Inaktivit\u00e4t in der Klimakrise, in Lebensentw\u00fcrfen. Und nicht zuletzt in der Fridays-for-Future-Bewegung."}, {"citation": "NUN20/NOV.00365 N\u00fcrnberger Nachrichten, 05.11.2020, S. 5; &#8222;Schicksalswahl f\u00fcr den Klimaschutz&#8220; Das historische Pariser Klimaabkommen wird f\u00fcnf Jahre alt [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " Bisher reichen die Pl\u00e4ne der Staaten f\u00fcr das Einsparen von Treibhausgasen noch l\u00e4ngst nicht aus, um das Zwei-Grad-Ziel zu schaffen.\nDie Folgen der Klimakrise sind nach Einsch\u00e4tzung vieler Experten bereits weltweit sp\u00fcrbar. Dazu geh\u00f6ren etwa ein Anstieg der Meeresspiegel, ein h\u00f6heres Risiko von D\u00fcrren, Hitzewellen, schweren St\u00fcrmen und \u00dcberschwemmungen, aber auch das Abschmelzen von Gletschern und der Eisfl\u00e4chen an den Polen oder das Absterben von Korallenriffen."}, {"citation": "NUN20/NOV.01001 N\u00fcrnberger Nachrichten, 16.11.2020, S. 20; &#8222;Wir Deutschen klagen auf sehr hohem Niveau&#8220; Der M\u00fcnchner Soziologe ARMIN NASSEHI \u00fcber die Corona-Proteste und die Polarisierung in den Vereinigten Staaten nicht erst seit den Wahlen [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " So funktionieren Gesellschaften nicht. Man bezog das ja gern auf die Klimakrise: Wenn man bei Corona so durchregiert, dann muss man das beim Klima einfach auch machen ... und so weiter. Das Charakteristische an dieser Krise ist, dass es eher eine punktuelle, eine akute Krise ist - eine, von der wir sagen und hoffen, dass sie bald wieder vorbei ist."}, {"citation": "NUN20/NOV.01001 N\u00fcrnberger Nachrichten, 16.11.2020, S. 20; &#8222;Wir Deutschen klagen auf sehr hohem Niveau&#8220; Der M\u00fcnchner Soziologe ARMIN NASSEHI \u00fcber die Corona-Proteste und die Polarisierung in den Vereinigten Staaten nicht erst seit den Wahlen [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " Deshalb geht das auch mit diesem starken Durchregieren. Die Klimakrise aber gibt es seit Anfang der 1970er Jahre, sie wird uns auch die n\u00e4chsten Jahrzehnte begleiten. Das ist eher eine chronische, keine akute Krise - wie eine chronische Krankheit, an die wir uns irgendwie gew\u00f6hnt haben."}, {"citation": "NUN20/NOV.01914 N\u00fcrnberger Nachrichten, 30.11.2020, S. 19; Utopie Weltregierung - Unternehmer und Klimaaktivist Dirk Rossmann hat einen \u00d6kothriller geschrieben: &#8222;Der neunte Arm des Oktopus&#8220; [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " 1991 gr\u00fcndete er mit Erhard Schreiber die Deutsche Stiftung Weltbev\u00f6lkerung und im vergangenen Jahr verschenkte er in der Sendung \"Maischberger\" 25 000 Exemplare von Jonathan Safran Foers \"Wir sind das Klima\", in dem der Autor erkl\u00e4rt, wie wir die Welt retten, wenn wir weniger Fleisch essen.\nJetzt hat der Mann, der 1972 in Deutschland den ersten Drogeriemarkt mit Selbstbedienung gr\u00fcndete und heute 4100 Filialen und sieben Auslands-Gesellschaften betreibt, selbst ein Buch geschrieben, in dem es um die Klimakrise geht: \"Der neunte Arm des Oktopus\" hei\u00dft es, und ist ein Thriller. Im Dezember vergangenen Jahres sei er jede Nacht gegen vier Uhr aufgewacht, sagt Rossmann."}, {"citation": "NUN20/DEZ.00341 N\u00fcrnberger Nachrichten, 05.12.2020, S. 5; KURZ BERICHTET [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " In dem Geb\u00e4ude ist auch die Deutsche Botschaft untergebracht. \"Mit Vollgas in die Klimakrise - Bundesregierung: stoppt die A 49\", stand auf dem Banner. Die von den Aktivisten verwendete Formulierung, die Deutsche Botschaft sei besetzt worden, wies ein Sprecher zur\u00fcck."}, {"citation": "NUN20/DEZ.00680 N\u00fcrnberger Nachrichten, 11.12.2020, S. 9; STANDPUNKT - Versprechen und Fordern gen\u00fcgt nicht - W\u00e4hrend der Corona-Pandemie sind E-Mobilit\u00e4t und Klimakrise in den Hintergrund geraten [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " Das ist ein Fehler. Denn die Klimakrise greift jeden Tag weiter um sich. Und dagegen gibt es keine Impfung, nur entschlossenes Handeln."}, {"citation": "NUN20/DEZ.00680 N\u00fcrnberger Nachrichten, 11.12.2020, S. 9; STANDPUNKT - Versprechen und Fordern gen\u00fcgt nicht - W\u00e4hrend der Corona-Pandemie sind E-Mobilit\u00e4t und Klimakrise in den Hintergrund geraten [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": "\nhartmut.voigt@pressenetz.de\nW\u00e4hrend der Corona-Pandemie sind E-Mobilit\u00e4t und Klimakrise in den Hintergrund geraten"}, {"citation": "NUN20/DEZ.00684 N\u00fcrnberger Nachrichten, 11.12.2020, S. 12; &#8222;Klimakatastrophe mit allen Mitteln abwenden&#8220; Aktivist Achim Scheidl von Extinction Rebellion hat vom Christkind nur einen wichtigen Wunsch [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " Heute: Achim Scheidl, Mitbegr\u00fcnder von Extinction Rebellion N\u00fcrnberg\n\"Es gibt nur einen entscheidenden Wunsch f\u00fcr mich: Dass die Politiker endlich die Brisanz der Klimakrise begreifen und alle, wirklich alle, Entscheidungen danach ausrichten, die Klimakatastrophe doch noch abzuwenden.\nDer Klimawandel ist nicht in weit entfernten L\u00e4ndern, man kann seine Spuren auch deutlich bei uns feststellen: zum Beispiel an braunen Wipfeln und sich lichtenden Kronen von B\u00e4umen im Reichswald."}, {"citation": "NUN20/DEZ.01702 N\u00fcrnberger Nachrichten, 31.12.2020, S. 6; Da war doch mal was mit diesem Klima, oder? Hat Corona den Kampf gegen den Klimawandel erschwert [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": "\nAndere Krisen lassen sich nicht ausblenden. Die Klimakrise ist nicht verschwunden, sondern sie versch\u00e4rft sich. Sie hat massive wirtschaftliche Auswirkungen, gerade auch f\u00fcr die Landwirtschaft."}, {"citation": "NUN20/DEZ.01702 N\u00fcrnberger Nachrichten, 31.12.2020, S. 6; Da war doch mal was mit diesem Klima, oder? Hat Corona den Kampf gegen den Klimawandel erschwert [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": "\nEs ist schwer zu sagen, ob ohne Corona mehr f\u00fcr das Klima getan worden w\u00e4re. Die Klimakrise ist ja nicht erst seit 2020 bekannt. Der Wille in den politischen Gremien fehlt."}, {"citation": "NUN20/DEZ.01702 N\u00fcrnberger Nachrichten, 31.12.2020, S. 6; Da war doch mal was mit diesem Klima, oder? Hat Corona den Kampf gegen den Klimawandel erschwert [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " 2021 wollen wir uns f\u00fcr einen Kohle-Ausstieg sp\u00e4testens 2030 einsetzen und vor der Bundestagswahl verst\u00e4rkt unsere Forderungen pr\u00e4sentieren. Schon jetzt sterben viele Menschen an der Klimakrise.\nHat Corona den Kampf gegen den Klimawandel erschwert?"}, {"citation": "NUN20/DEZ.01731 N\u00fcrnberger Nachrichten, 31.12.2020, S. 13; Bund Naturschutz - Verband fordert erneut h\u00f6here Abschussquote [Ausf\u00fchrliche Zitierung nicht verf\u00fcgbar]", "text": " Kleine B\u00e4ume k\u00f6nnten nicht ohne zus\u00e4tzliche Schutzma\u00dfnahmen wachsen und dadurch der Waldumbau vorangetrieben werden, weil sie unter dem Verbiss durch Rehe, Hirsche und Gams leiden. Laut Bund Naturschutz sind die W\u00e4lder von der Klimakrise - durch Hitze und Trockenheit - am st\u00e4rksten betroffen. Der Wald kann seine Aufgabe, den Boden und vor Hochwasser zu sch\u00fctzen, aber nicht mehr erf\u00fcllen."}]}