{"name": "Ostseezeitung_2016_2020_Klimakrise.TXT", "metadata": "\u00a9 Leibniz-Institut f\u00fcr Deutsche Sprache, Mannheim\nCOSMAS II-Server, C2API-Version 4.20.6 - 06.08.2021\n\n\nDatum         : Freitag, den 3. September 2021, 13:30:30\nArchiv        : W2 - Archiv der geschriebenen Sprache\nKorpus        : Ostsee_17_20\nArchiv-Release: Deutsches Referenzkorpus - DeReKo-2021-I (b)\nSuchanfrage   : Klimakrise\nSuchoptionen  : Ei+Ri+Di, Flex\nErgebnis      : 277 Treffer\n\n\nBelege (unsortiert)\n\nAnz. Treffer           : 277\nAnz. exportierte Belege: 277\nAngezeigter Kontext    : 1 Satz links, 1 Satz rechts\nKontext umschlie\u00dft     : gesamten Treffer\n", "statistic": "\nZusammensetzung des aktiven Korpus\n\nKorpus-Ansicht, 4 Eintr\u00e4ge, nach \u00bbKorpus\u00ab aufsteigend sortiert.\n\n      Texte      W\u00f6rter Jahrg\u00e4nge Korpus                    \n\n    114.610  23.971.342 2017-2017 OSZ17 Ostsee-Zeitung 2017\n    131.134  31.633.277 2018-2018 OSZ18 Ostsee-Zeitung 2018\n    106.335  28.675.225 2019-2019 OSZ19 Ostsee-Zeitung 2019\n     83.768  25.286.134 2020-2020 OSZ20 Ostsee-Zeitung 2020\n\n    435.847 109.565.978 2017-2020 4 Korpora                \n", "articles": [{"citation": "\nOSZ17/JUN.02096 Ostsee-Zeitung, 09.06.2017, S. 17. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Lokal; Erdbeerhof wird Klima-Akademie", "text": "Erdbeerhof wird Klima-Akademie\nR\u00f6vershagen Karls Erdbeerhof in R\u00f6vershagen organisiert gemeinsam mit der Kinder- und Jugendinitiative \"Plant-for-the-Planet' einen kostenlosen Aktionstag zur Klimakrise. Die gro\u00dfe Baumpflanzaktion soll am 24. Juni stattfinden."}, {"citation": "OSZ17/OKT.03629 Ostsee-Zeitung, 11.10.2017, Ausgabe Usedom-Peene, S. 7. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Lokales; Cinestar zeigt Al Gores neuen Film", "text": "Cinestar zeigt Al Gores neuen Film\nGreifswald - \"Unbequeme Wahrheiten\" - Al Gores neuer Film zur Klimakrise wird am Dienstag, 17. Oktober um 19.30 Uhr im Greifswalder Cinestar gezeigt. Zu den unbequemen Wahrheiten geh\u00f6rt auch der Sommer 2017: In Berlin war der August der regenreichste seit der Wetteraufzeichnung, die US-amerikanische Stadt Houston versank im Dauerregen."}, {"citation": "OSZ18/MAR.07671 Ostsee-Zeitung, 21.03.2018, Ausgabe Rostock, S. 2. Arnulf K\u00f6hncke: Das letzte Nashorn", "text": "Sudans Tod ist ein trauriger Weckruf: Bis zu sechs Tier- und Pflanzenarten verschwinden jeden Tag f\u00fcr immer von unserem Planeten. Die Gr\u00fcnde sind menschengemacht: Wilderei, Lebensraumverlust, Klimakrise und die dauerhafte \u00dcbernutzung nat\u00fcrlicher Ressourcen. Wir verursachen damit das gr\u00f6\u00dfte Artensterben seit dem Ende des Dinosaurierzeitalters."}, {"citation": "OSZ18/MAR.07843 Ostsee-Zeitung, 21.03.2018, Ausgabe Greifswald, S. 3. Licht aus am Dom, am Unihauptgeb\u00e4ude und am Fangenturm", "text": " Mit der weltumspannenden Aktion soll bewusst gemacht werden, wie wichtig es ist, Energie zum Schutz des Klimas zu sparen. Im Fokus der diesj\u00e4hrigen Aktion stehen die zahlreichen Tierarten, die durch die Klimakrise bedroht sind. Die \" Earth-Hour\" -Aktion f\u00e4llt in diesem Jahr wieder mit dem bundesweiten Tag der Astronomie zusammen."}, {"citation": "OSZ18/JUL.09301 Ostsee-Zeitung, 26.07.2018, Ausgabe Rostock, S. 3. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Blick in die Zeit; Jan Sternberg: &amp;quot; Ein gro\u00dfer Sieg&amp;quot;", "text": " Wir belegen in anderen L\u00e4ndern gigantische Fl\u00e4chen, um unseren Hunger zu stillen, trotzdem schmei\u00dfen wir Unmengen Lebensmittel weg, w\u00e4hrend andere hungern. Wir brauchen wirksame Ma\u00dfnahmen wie den Kohleausstieg, um die Klimakrise abzubremsen. F\u00fcr die B\u00e4uerinnen und Bauern brauchen wir agrar\u00f6kologische und standortangepasste Methoden, damit sie sich und die Bev\u00f6lkerung ihrer Region eigenst\u00e4ndig ern\u00e4hren k\u00f6nnen."}, {"citation": "OSZ18/JUL.09679 Ostsee-Zeitung, 27.07.2018, Ausgabe Rostock, S. 4. - Sachgebiet: Politik, Originalressort: POLITIK; Gr\u00fcne fordern mehr Brandschutz", "text": " \" Die Waldbrandgefahr nimmt auch in Deutschland zu\" , sagte Harald Ebner, Sprecher f\u00fcr Waldpolitik der Gr\u00fcnen im Bundestag, dem RedaktionsNetzwerk Deutschland (RND). \" Die Bundesregierung muss sich auf solche Situationen besser vorbereiten, denn aufgrund der Klimakrise werden wir sie in Zukunft vermutlich h\u00e4ufiger erleben\" , betonte Ebner. "}, {"citation": "OSZ18/AUG.03316 Ostsee-Zeitung, 09.08.2018, Ausgabe Rostock, S. 2. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Blick in die Zeit; Marina Kormbaki: Das Sommerhoch der Gr\u00fcnen", "text": " - einen fleischlosen Tag pro Woche vorsah und den Gr\u00fcnen das Etikett einer Verbotspartei eintrug, reden die \u00d6kos nicht mehr vom Verzicht. Dabei ist klar, dass sich die Klimakrise ohne einen Wandel von Konsumgewohnheiten nicht abwenden l\u00e4sst. Die Gr\u00fcnen aber wollen ebenso wenig wie alle anderen Parteien Zumutungen formulieren."}, {"citation": "OSZ18/AUG.04086 Ostsee-Zeitung, 11.08.2018, Ausgabe Rostock, S. 4. - Sachgebiet: Politik, Originalressort: POLITIK; 2018 ist bisher viel zu trocken", "text": " Die Trockenheit der vergangenen Wochen lasse die L\u00fccke noch weiter auseinanderklaffen. \" Das zeigt: Die Klimakrise ist bei uns angekommen. Die Bundesregierung muss endlich umsteuern und Klimaschutz ernst nehmen\" , forderte sie und mahnte Ma\u00dfnahmen an: \" Dazu geh\u00f6rt etwa der rasche Kohleausstieg genauso wie ein Klimafolgenanpassungsfonds.\" kor "}, {"citation": "OSZ18/AUG.06058 Ostsee-Zeitung, 16.08.2018, Ausgabe Stralsund, S. 13. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: HST; Vortrag \u00fcber artenreiche Antarktis", "text": " Die Antarktis am S\u00fcdpol ist eines der artenreichsten \u00d6kosysteme der Welt. Doch durch die Klimakrise und die Fischerei ist dieser einzigartige Lebensraum bedroht. Die einst m\u00e4chtige Eisdecke schmilzt."}, {"citation": "OSZ18/AUG.08038 Ostsee-Zeitung, 22.08.2018, Ausgabe Stralsund, S. 3. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: SEITEN; Greenpeace-Vortrag im Ozeaneum", "text": "Stralsund - Blauwale, Orcas, Seeleoparden, Kaiserpinguine, riesige Krillschw\u00e4rme und sogar Korallen: Die Antarktis am S\u00fcdpol ist eines der artenreichsten \u00d6kosysteme der Welt. Doch durch die Klimakrise und die Fischerei ist dieser einzigartige Lebensraum bedroht. Die einst m\u00e4chtige Eisdecke schmilzt."}, {"citation": "OSZ18/SEP.03935 Ostsee-Zeitung, 12.09.2018, Ausgabe Rostock, S. 3. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: BLICK; Ohne Titel", "text": " \nGr\u00fcnen-Landeschefin Claudia Schulz sieht die Positionen ihrer Partei im Klimareport best\u00e4tigt: \" Wir sind mittendrin in der Klimakrise. Die Erwartungen f\u00fcr die Zukunft sind d\u00fcster, wenn wir weitermachen wir bisher.\" 3,7 Grad mehr h\u00e4tten \" katastrophale Folgen\" . Schulz: \" Der Klimareport ist der letzte Weckruf f\u00fcr das Land, Klimaschutz endlich ambitioniert anzugehen.\" Das bedeute: weg von Massentierhaltung oder \u00dcberd\u00fcngung der Ostsee."}, {"citation": "OSZ18/OKT.01813 Ostsee-Zeitung, 05.10.2018, Ausgabe Urlaubsbote, S. 7. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: SEITEN; Greenpeace Aktionstage", "text": "Antarktis durch Fischfangflotten bedroht \nDie Klimakrise l\u00e4sst die Eisdecke in der Antarktis schmelzen. Fischfang-Flotten dringen immer weiter ins S\u00fcdpolarmeer vor."}, {"citation": "OSZ18/NOV.03213 Ostsee-Zeitung, 09.11.2018, Ausgabe Rostock, S. 5. - Sachgebiet: Politik, Originalressort: POLITIK; Interview: Marina Kormbaki: &amp;quot; Klimawandel ist eine Fluchtursache&amp;quot;", "text": " Beispielsweise ist der Klimawandel mittlerweile eine Fluchtursache. Die EU muss hier als eine Hauptverursacherin der Klimakrise mit einer Initiative zur Aufnahme bedrohter Menschen vorangehen. "}, {"citation": "OSZ18/NOV.08549 Ostsee-Zeitung, 23.11.2018, Ausgabe Rostock, S. 5. - Sachgebiet: Politik, Originalressort: POLITIK; Marina Kormbaki: Bew\u00e4hrungsproben f\u00fcr die Gr\u00fcnen", "text": " Seither hat es in mehreren EU-Staaten vor allem auf kommunaler Ebene eine gr\u00fcne Welle gegeben - in anderen, allem voran osteurop\u00e4ischen Staaten wiederum nicht. \" Die Situation der Gr\u00fcnen ist in Europa sehr unterschiedlich, doch \u00fcberall r\u00fccken die Auswirkungen der Klimakrise in den Fokus\" , sagt Franziska Brantner, Europaexpertin der Gr\u00fcnen im Bundestag. "}, {"citation": "OSZ18/DEZ.05685 Ostsee-Zeitung, 17.12.2018, Ausgabe Rostock, S. 2. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Blick in die Zeit; Teresa Dapp, Torsten HoltzNatalie Skrzypczak: Eine Einigung, keine L\u00f6sung", "text": " Sie war schon einen Schritt weiter. Wenn Medien, Politik und die Gesellschaft die Klimakrise wirklich ernst n\u00e4hmen, twitterte sie, \" dann brauchen wir Klimakonferenzen wie diese nicht mehr\" . Denn dann, f\u00fcgte sie hinzu, \" werden wir all unsere Zeit darauf verwenden, Emissionen zu vermeiden und unsere Gesellschaft in eine nachhaltige zu ver\u00e4ndern\" .\nKlimaschutz Im letzten Moment einigen sich 196 Staaten in Kattowitz auf ein Klima-Abkommen."}, {"citation": "OSZ19/JAN.04556 Ostsee-Zeitung, 17.01.2019, Ausgabe Rostock, S. 4. - Sachgebiet: Politik, Originalressort: POLITIK; Gr\u00fcne fordern Geld f\u00fcr Klimaforschung", "text": " \" Mit unserem Antrag zur St\u00e4rkung der Klimaforschung fordern wir, dass die Regierung das Thema endlich zur Toppriorit\u00e4t macht\" , sagte der forschungspolitische Sprecher der Fraktion, Kai Gehring. Die menschengemachten Ursachen der Klimakrise seien wissenschaftlich unstrittig, aber man wisse zu wenig \u00fcber die Folgen."}, {"citation": "OSZ19/JAN.07219 Ostsee-Zeitung, 24.01.2019, Ausgabe Grimmen, S. 15. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Aus der Nachbarschaft; Miriam Weber: Zum 100. Geburtstag etwas ganz Besonderes", "text": "In der Region Nordvorpommern gebe es seit Langem eine gute Zusammenarbeit mit dem Naturschutzbund (Nabu), \" deshalb freuen wir uns, dass wir auch in diesem Jahr ein paar besondere Sachen anbieten k\u00f6nnen\" , sagt Sabine Koppe. Einmal gehe es in Grimmen um das gro\u00dfe Thema Kohleausstieg statt Klimakrise am 14. M\u00e4rz und am 27. M\u00e4rz um Plastik im Meer. Das Besondere: \" Wir werden das Ganze per Livestream \u00fcbertragen, denn unsere Referenten sprechen aus Berlin und Bayreuth.\" Au\u00dferdem sind die Gesundheitskurse beliebt, dem wird mit einem gro\u00dfen Angebot Rechnung getragen."}, {"citation": "OSZ19/JAN.07267 Ostsee-Zeitung, 24.01.2019, Ausgabe Ribnitz-Damgarten, S. 11. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Ribnitz-Damgarten; Miriam Weber: Zum 100. Geburtstag etwas ganz Besonderes", "text": "In der Region Nordvorpommern gebe es seit Langem eine gute Zusammenarbeit mit dem Naturschutzbund (Nabu), \" deshalb freuen wir uns, dass wir auch in diesem Jahr ein paar besondere Sachen anbieten k\u00f6nnen\" , sagt Sabine Koppe. Einmal gehe es in Grimmen um das gro\u00dfe Thema Kohleausstieg statt Klimakrise am 14. M\u00e4rz und am 27. M\u00e4rz um Plastik im Meer. Das Besondere: \" Wir werden das Ganze per Livestream \u00fcbertragen, denn unsere Referenten sprechen aus Berlin und Bayreuth.\" Au\u00dferdem sind die Gesundheitskurse beliebt, dem wird mit einem gro\u00dfen Angebot Rechnung getragen."}, {"citation": "OSZ19/JAN.07309 Ostsee-Zeitung, 24.01.2019, Ausgabe Stralsund, S. 13. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Hansestadt Stralsund; Miriam Weber: Zum 100. Geburtstag etwas ganz Besonderes", "text": "In der Region Nordvorpommern gebe es seit Langem eine gute Zusammenarbeit mit dem Naturschutzbund (Nabu), \" deshalb freuen wir uns, dass wir auch in diesem Jahr ein paar besondere Sachen anbieten k\u00f6nnen\" , sagt Sabine Koppe. Einmal gehe es in Grimmen um das gro\u00dfe Thema Kohleausstieg statt Klimakrise am 14. M\u00e4rz und am 27. M\u00e4rz um Plastik im Meer. Das Besondere: \" Wir werden das Ganze per Livestream \u00fcbertragen, denn unsere Referenten sprechen aus Berlin und Bayreuth.\" Au\u00dferdem sind die Gesundheitskurse beliebt, dem wird mit einem gro\u00dfen Angebot Rechnung getragen."}, {"citation": "OSZ19/FEB.01152 Ostsee-Zeitung, 05.02.2019, Ausgabe Rostock. - Sachgebiet: Panorama, Originalressort: PANORAMA; Zur Person: Nico Rosberg", "text": " \nDer 33-J\u00e4hrige engagiert sich in seiner Freizeit immer wieder in Klimafragen: So \u00e4u\u00dferte er sich Anfang 2019 beim Weltwirtschaftsforum im schweizerischen Davos zur Klimakrise und forderte unter anderem den Umstieg der Formel 1 auf Elektrofahrzeuge. Au\u00dferdem setzte er sich f\u00fcr die \u00dcberwindung von Verbrennungsmotoren im Personenverkehr ein."}, {"citation": "OSZ19/FEB.03709 Ostsee-Zeitung, 12.02.2019, Ausgabe Greifswald, S. 13. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Vorpommern-Greifswald; Christopher Gottschalk: Aktiv werden gegen die Klimakrise", "text": "Der Kurs \" klimafit\" vermittelt Teilnehmern Wissen und zeigt Handlungsm\u00f6glichkeiten / Start: Anfang M\u00e4rz\nAktiv werden gegen die Klimakrise\nWas ist der Treibhauseffekt und wie ver\u00e4ndert der Klimawandel meine Region?"}, {"citation": "OSZ19/FEB.03709 Ostsee-Zeitung, 12.02.2019, Ausgabe Greifswald, S. 13. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Vorpommern-Greifswald; Christopher Gottschalk: Aktiv werden gegen die Klimakrise", "text": " Diese Fragen beantwortet der neue Kurs \" Klimafit\" der Volkshochschule. In sechs Terminen erkl\u00e4rt er die wissenschaftlichen Grundlagen der Klimakrise und zeigt Handlungsm\u00f6glichkeiten auf. "}, {"citation": "OSZ19/FEB.07467 Ostsee-Zeitung, 22.02.2019, Ausgabe Greifswald, S. 11. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Universit\u00e4ts- und Hansestadt Greifswald; Christopher Gottschalk: Radeln gegen die Klimakrise", "text": "Start der Demo heute 9.10 Uhr am Wall / Mehrere Stationen geplant\nRadeln gegen die Klimakrise\nDie Ortsgruppe der Sch\u00fclerbewegung \" Fridays for Future\" ruft f\u00fcr heute zu einer Fahrradtour in Greifswald auf, um sich f\u00fcr den Klimaschutz stark zu machen."}, {"citation": "OSZ19/MAR.00538 Ostsee-Zeitung, 02.03.2019, Ausgabe Rostock. - Sachgebiet: Panorama, Originalressort: PANORAMA; Heike Manssen: Greta, ganz gro\u00df!", "text": " \" Ihr macht Geschichte\" , wird Greta Thunberg sp\u00e4ter auf dem Rathausplatz in einer kurzen Ansprache sagen. \" Politiker und Leute an der Macht sind schon zu lange damit durchgekommen, nichts zu tun, um die Klimakrise zu bek\u00e4mpfen\" , erkl\u00e4rt sie weiter - ohne dabei die Stimme anzuheben. Die gro\u00dfe Zahl der Teilnehmer ist ihr Verdienst, an Freitagen ohne Besuch aus Schweden demonstrieren eher Hunderte Sch\u00fcler f\u00fcr konsequenteren Klimaschutz und f\u00fcr einen schnelleren Ausstieg aus der Kohleenergie."}, {"citation": "OSZ19/MAR.03307 Ostsee-Zeitung, 11.03.2019, Ausgabe Grimmen, S. 11. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Grimmen; Experten diskutieren Klimakrise", "text": "In der Volkshochschule k\u00f6nnen Grimmener per Live-Stream dabei sein\nExperten diskutieren Klimakrise\n\" Kohleausstieg statt Klimakrise: Es schl\u00e4gt 1,5 vor 12!\" titelt ein sogenanntes Webinar, das bundesweit an Volkshochschulen in Kooperation mit dem WWF am kommenden Donnerstag, dem 14. M\u00e4rz, veranstaltet wird."}, {"citation": "OSZ19/MAR.03307 Ostsee-Zeitung, 11.03.2019, Ausgabe Grimmen, S. 11. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Grimmen; Experten diskutieren Klimakrise", "text": "Experten diskutieren Klimakrise\n\" Kohleausstieg statt Klimakrise: Es schl\u00e4gt 1,5 vor 12!\" titelt ein sogenanntes Webinar, das bundesweit an Volkshochschulen in Kooperation mit dem WWF am kommenden Donnerstag, dem 14. M\u00e4rz, veranstaltet wird. Auch Grimmener haben die M\u00f6glichkeit, die um 19 Uhr beginnende Expertenrunde in der Bildungseinrichtung des Landkreises, Tribseeser Chaussee 4, per Live-Stream zu verfolgen."}, {"citation": "OSZ19/MAR.04055 Ostsee-Zeitung, 13.03.2019, Ausgabe Greifswald, S. 2. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Lokales; MMZ: Gemeinsam f\u00fcr mehr Klimagerechtigkeit und die Zukunft unserer Kinder", "text": "Gemeinsam f\u00fcr mehr Klimagerechtigkeit und die Zukunft unserer Kinder\nMehr B\u00e4ume pflanzen, um die Klimakrise zu bek\u00e4mpfen - von dieser Idee war Melanie Rocksien-Riad, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin von Interliving MMZ, sofort begeistert. Deswegen unterst\u00fctzt die Greifswalder Unternehmerin jetzt mit rund 50 weiteren M\u00f6belh\u00e4usern aus ganz Deutschland die globale Bewegung \" Plant-for-the-Planet\" . Bisher wurden mit den Spenden von Melanie Rocksien-Riad und ihren Kollegen bereits 45 000 B\u00e4ume gepflanzt."}, {"citation": "OSZ19/MAR.04055 Ostsee-Zeitung, 13.03.2019, Ausgabe Greifswald, S. 2. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Lokales; MMZ: Gemeinsam f\u00fcr mehr Klimagerechtigkeit und die Zukunft unserer Kinder", "text": " Deswegen unterst\u00fctzt die Greifswalder Unternehmerin jetzt mit rund 50 weiteren M\u00f6belh\u00e4usern aus ganz Deutschland die globale Bewegung \" Plant-for-the-Planet\" . Bisher wurden mit den Spenden von Melanie Rocksien-Riad und ihren Kollegen bereits 45 000 B\u00e4ume gepflanzt. Das Ziel: Bis zum Fr\u00fchjahr 2020 wollen die engagierten H\u00e4ndler gemeinsam 50 000 B\u00e4ume pflanzen und so ihren Teil zur Bek\u00e4mpfung der Klimakrise beitragen. "}, {"citation": "OSZ19/MAR.04055 Ostsee-Zeitung, 13.03.2019, Ausgabe Greifswald, S. 2. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Lokales; MMZ: Gemeinsam f\u00fcr mehr Klimagerechtigkeit und die Zukunft unserer Kinder", "text": " \n\" B\u00e4ume sind das g\u00fcnstigste und effektivste Mittel, CO2 zu binden und so der Menschheit einen Zeitjoker zu verschaffen, um die Treibhausgas-Emissionen auf Null zu senken und die Klimakrise abzuschw\u00e4chen\" , erkl\u00e4rt Melanie Rocksien-Riad. In Plant-for-the-Planet hat der Unternehmer hier genau den passenden Partner gefunden: 2007 hatte der damals 9-j\u00e4hrige Felix Finkbeiner die Idee f\u00fcr die Initiative."}, {"citation": "OSZ19/MAR.04064 Ostsee-Zeitung, 13.03.2019, Ausgabe Ribnitz-Damgarten, S. 2. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Lokales; MMZ: Gemeinsam f\u00fcr mehr Klimagerechtigkeit und die Zukunft unserer Kinder", "text": "Gemeinsam f\u00fcr mehr Klimagerechtigkeit und die Zukunft unserer Kinder\nMehr B\u00e4ume pflanzen, um die Klimakrise zu bek\u00e4mpfen - von dieser Idee war Melanie Rocksien-Riad, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin von Interliving MMZ, sofort begeistert. Deswegen unterst\u00fctzt die Greifswalder Unternehmerin jetzt mit rund 50 weiteren M\u00f6belh\u00e4usern aus ganz Deutschland die globale Bewegung \" Plant-for-the-Planet\" . Bisher wurden mit den Spenden von Melanie Rocksien-Riad und ihren Kollegen bereits 45 000 B\u00e4ume gepflanzt."}, {"citation": "OSZ19/MAR.04064 Ostsee-Zeitung, 13.03.2019, Ausgabe Ribnitz-Damgarten, S. 2. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Lokales; MMZ: Gemeinsam f\u00fcr mehr Klimagerechtigkeit und die Zukunft unserer Kinder", "text": " Deswegen unterst\u00fctzt die Greifswalder Unternehmerin jetzt mit rund 50 weiteren M\u00f6belh\u00e4usern aus ganz Deutschland die globale Bewegung \" Plant-for-the-Planet\" . Bisher wurden mit den Spenden von Melanie Rocksien-Riad und ihren Kollegen bereits 45 000 B\u00e4ume gepflanzt. Das Ziel: Bis zum Fr\u00fchjahr 2020 wollen die engagierten H\u00e4ndler gemeinsam 50 000 B\u00e4ume pflanzen und so ihren Teil zur Bek\u00e4mpfung der Klimakrise beitragen. \" B\u00e4ume sind das g\u00fcnstigste und effektivste Mittel, CO2 zu binden und so der Menschheit einen Zeitjoker zu verschaffen, um die Treibhausgas-Emissionen auf Null zu senken und die Klimakrise abzuschw\u00e4chen\" , erkl\u00e4rt Melanie Rocksien-Riad."}, {"citation": "OSZ19/MAR.04064 Ostsee-Zeitung, 13.03.2019, Ausgabe Ribnitz-Damgarten, S. 2. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Lokales; MMZ: Gemeinsam f\u00fcr mehr Klimagerechtigkeit und die Zukunft unserer Kinder", "text": " Das Ziel: Bis zum Fr\u00fchjahr 2020 wollen die engagierten H\u00e4ndler gemeinsam 50 000 B\u00e4ume pflanzen und so ihren Teil zur Bek\u00e4mpfung der Klimakrise beitragen. \" B\u00e4ume sind das g\u00fcnstigste und effektivste Mittel, CO2 zu binden und so der Menschheit einen Zeitjoker zu verschaffen, um die Treibhausgas-Emissionen auf Null zu senken und die Klimakrise abzuschw\u00e4chen\" , erkl\u00e4rt Melanie Rocksien-Riad. In Plant-for-the-Planet hat der Unternehmer hier genau den passenden Partner gefunden: 2007 hatte der damals 9-j\u00e4hrige Felix Finkbeiner die Idee f\u00fcr die Initiative."}, {"citation": "OSZ19/MAR.04075 Ostsee-Zeitung, 13.03.2019, Ausgabe Grimmen, S. 3. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Lokales; MMZ: Gemeinsam f\u00fcr die Zukunft unserer Kinder", "text": "Gemeinsam f\u00fcr die Zukunft unserer Kinder\nMehr B\u00e4ume pflanzen, um die Klimakrise zu bek\u00e4mpfen - von dieser Idee war Melanie Rocksien-Riad, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin von Interliving MMZ, sofort begeistert. Deswegen unterst\u00fctzt die Greifswalder Unternehmerin jetzt mit rund 50 weiteren M\u00f6belh\u00e4usern aus ganz Deutschland die globale Bewegung \" Plant-for-the-Planet\" . Bisher wurden mit den Spenden von Melanie Rocksien-Riad und ihren Kollegen bereits 45 000 B\u00e4ume gepflanzt."}, {"citation": "OSZ19/MAR.04075 Ostsee-Zeitung, 13.03.2019, Ausgabe Grimmen, S. 3. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Lokales; MMZ: Gemeinsam f\u00fcr die Zukunft unserer Kinder", "text": " Deswegen unterst\u00fctzt die Greifswalder Unternehmerin jetzt mit rund 50 weiteren M\u00f6belh\u00e4usern aus ganz Deutschland die globale Bewegung \" Plant-for-the-Planet\" . Bisher wurden mit den Spenden von Melanie Rocksien-Riad und ihren Kollegen bereits 45 000 B\u00e4ume gepflanzt. Das Ziel: Bis zum Fr\u00fchjahr 2020 wollen die engagierten H\u00e4ndler gemeinsam 50 000 B\u00e4ume pflanzen und so ihren Teil zur Bek\u00e4mpfung der Klimakrise beitragen. "}, {"citation": "OSZ19/MAR.04075 Ostsee-Zeitung, 13.03.2019, Ausgabe Grimmen, S. 3. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Lokales; MMZ: Gemeinsam f\u00fcr die Zukunft unserer Kinder", "text": " \n\" B\u00e4ume sind das g\u00fcnstigste und effektivste Mittel, CO2 zu binden und so der Menschheit einen Zeitjoker zu verschaffen, um die Treibhausgas-Emissionen auf Null zu senken und die Klimakrise abzuschw\u00e4chen\" , erkl\u00e4rt Melanie Rocksien-Riad. In Plant-for-the-Planet hat der Unternehmer hier genau den passenden Partner gefunden: 2007 hatte der damals 9-j\u00e4hrige Felix Finkbeiner die Idee f\u00fcr die Initiative."}, {"citation": "OSZ19/MAR.04076 Ostsee-Zeitung, 13.03.2019, Ausgabe Stralsund, S. 2. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Lokales; MMZ: Gemeinsam f\u00fcr mehr Klimagerechtigkeit und die Zukunft unserer Kinder", "text": "Gemeinsam f\u00fcr mehr Klimagerechtigkeit und die Zukunft unserer Kinder\nMehr B\u00e4ume pflanzen, um die Klimakrise zu bek\u00e4mpfen - von dieser Idee war Melanie Rocksien-Riad, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin von Interliving MMZ, sofort begeistert. Deswegen unterst\u00fctzt die Greifswalder Unternehmerin jetzt mit rund 50 weiteren M\u00f6belh\u00e4usern aus ganz Deutschland die globale Bewegung \" Plant-for-the-Planet\" . Bisher wurden mit den Spenden von Melanie Rocksien-Riad und ihren Kollegen bereits 45 000 B\u00e4ume gepflanzt."}, {"citation": "OSZ19/MAR.04076 Ostsee-Zeitung, 13.03.2019, Ausgabe Stralsund, S. 2. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Lokales; MMZ: Gemeinsam f\u00fcr mehr Klimagerechtigkeit und die Zukunft unserer Kinder", "text": " Deswegen unterst\u00fctzt die Greifswalder Unternehmerin jetzt mit rund 50 weiteren M\u00f6belh\u00e4usern aus ganz Deutschland die globale Bewegung \" Plant-for-the-Planet\" . Bisher wurden mit den Spenden von Melanie Rocksien-Riad und ihren Kollegen bereits 45 000 B\u00e4ume gepflanzt. Das Ziel: Bis zum Fr\u00fchjahr 2020 wollen die engagierten H\u00e4ndler gemeinsam 50 000 B\u00e4ume pflanzen und so zur Bek\u00e4mpfung der Klimakrise beitragen. "}, {"citation": "OSZ19/MAR.04076 Ostsee-Zeitung, 13.03.2019, Ausgabe Stralsund, S. 2. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Lokales; MMZ: Gemeinsam f\u00fcr mehr Klimagerechtigkeit und die Zukunft unserer Kinder", "text": " \n\" B\u00e4ume sind das g\u00fcnstigste und effektivste Mittel, CO2 zu binden und so der Menschheit einen Zeitjoker zu verschaffen, um die Treibhausgas-Emissionen auf Null zu senken und die Klimakrise abzuschw\u00e4chen\" , erkl\u00e4rt Melanie Rocksien-Riad. In Plant-for-the-Planet hat der Unternehmer hier genau den passenden Partner gefunden: 2007 hatte der damals 9-j\u00e4hrige Felix Finkbeiner die Idee f\u00fcr die Initiative."}, {"citation": "OSZ19/MAR.04085 Ostsee-Zeitung, 13.03.2019, Ausgabe Usedom-Peene, S. 2. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Lokales; MMZ: Gemeinsam f\u00fcr mehr Klimagerechtigkeit und die Zukunft unserer Kinder", "text": "Gemeinsam f\u00fcr mehr Klimagerechtigkeit und die Zukunft unserer Kinder\nMehr B\u00e4ume pflanzen, um die Klimakrise zu bek\u00e4mpfen - von dieser Idee war Melanie Rocksien-Riad, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin von Interliving MMZ, sofort begeistert. Deswegen unterst\u00fctzt die Greifswalder Unternehmerin jetzt mit rund 50 weiteren M\u00f6belh\u00e4usern aus ganz Deutschland die globale Bewegung \" Plant-for-the-Planet\" . Bisher wurden mit den Spenden von Melanie Rocksien-Riad und ihren Kollegen bereits 45 000 B\u00e4ume gepflanzt."}, {"citation": "OSZ19/MAR.04085 Ostsee-Zeitung, 13.03.2019, Ausgabe Usedom-Peene, S. 2. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Lokales; MMZ: Gemeinsam f\u00fcr mehr Klimagerechtigkeit und die Zukunft unserer Kinder", "text": " Deswegen unterst\u00fctzt die Greifswalder Unternehmerin jetzt mit rund 50 weiteren M\u00f6belh\u00e4usern aus ganz Deutschland die globale Bewegung \" Plant-for-the-Planet\" . Bisher wurden mit den Spenden von Melanie Rocksien-Riad und ihren Kollegen bereits 45 000 B\u00e4ume gepflanzt. Das Ziel: Bis zum Fr\u00fchjahr 2020 wollen die engagierten H\u00e4ndler gemeinsam 50 000 B\u00e4ume pflanzen und so ihren Teil zur Bek\u00e4mpfung der Klimakrise beitragen. "}, {"citation": "OSZ19/MAR.04085 Ostsee-Zeitung, 13.03.2019, Ausgabe Usedom-Peene, S. 2. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Lokales; MMZ: Gemeinsam f\u00fcr mehr Klimagerechtigkeit und die Zukunft unserer Kinder", "text": " \n\" B\u00e4ume sind das g\u00fcnstigste und effektivste Mittel, CO2 zu binden und so der Menschheit einen Zeitjoker zu verschaffen, um die Treibhausgas-Emissionen auf Null zu senken und die Klimakrise abzuschw\u00e4chen\" , erkl\u00e4rt Melanie Rocksien-Riad. In Plant-for-the-Planet hat der Unternehmer hier genau den passenden Partner gefunden: 2007 hatte der damals 9-j\u00e4hrige Felix Finkbeiner die Idee f\u00fcr die Initiative."}, {"citation": "OSZ19/MAR.06366 Ostsee-Zeitung, 20.03.2019, Ausgabe Rostock, S. 4. - Sachgebiet: Politik, Originalressort: POLITIK; \u00d6kopartei setzt auf Umweltschutz, FDP spricht von Schicksalswahl", "text": " Die Gr\u00fcnen sehen eine \" gr\u00fcne Welle\" in vielen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern. Unter anderem in Finnland, Belgien und den Niederlanden seien die Umfragen sehr gut, Themen wie Klimakrise und Artenschutz st\u00fcnden hoch im Kurs. Ziel ist es, das beste Europawahl-Ergebnis der deutschen Gr\u00fcnen von 12,1 Prozent im Jahr 2009 zu toppen - in Umfragen liegen sie derzeit bei 18 Prozent."}, {"citation": "OSZ19/MAR.06570 Ostsee-Zeitung, 20.03.2019, Ausgabe Bad Doberan, S. 12. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Bad Doberan; Sabine H\u00fcgelland: Doberaner schreibt Buch zur Klimakrise", "text": "Autor Heinz M\u00e4rtin befasst sich mit dr\u00e4ngenden Fragen unserer Zeit\nDoberaner schreibt Buch zur Klimakrise\nEin Mann spricht Tacheles: \" Alles zu tun, um die Klimakrise noch zu meistern, ist f\u00fcr uns Menschen die entscheidende Aufgabe der Gegenwart\" , sagt Heinz M\u00e4rtin."}, {"citation": "OSZ19/MAR.06570 Ostsee-Zeitung, 20.03.2019, Ausgabe Bad Doberan, S. 12. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Bad Doberan; Sabine H\u00fcgelland: Doberaner schreibt Buch zur Klimakrise", "text": "Doberaner schreibt Buch zur Klimakrise\nEin Mann spricht Tacheles: \" Alles zu tun, um die Klimakrise noch zu meistern, ist f\u00fcr uns Menschen die entscheidende Aufgabe der Gegenwart\" , sagt Heinz M\u00e4rtin. \" Noch k\u00f6nnen wir handeln - aber wir haben keine Zeit zu verlieren, um der Klima- und auch \u00f6kologischen Krise zu entgehen.\" Der Doberaner hat jetzt zu diesem Thema ein Buch geschrieben - Titel: \" So kann es mit unserer Lebensweise nicht weiter gehen\" ."}, {"citation": "OSZ19/MAR.08062 Ostsee-Zeitung, 25.03.2019, Ausgabe Rostock, S. 7. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Mecklenburg-Vorpommern; Frank Pubantz: Gr\u00fcne: Klimakrise als Schicksalsfrage", "text": "Partei stellt sich f\u00fcr Kommunal- und Europawahlen auf / Zahl der Kandidaten so hoch wie nie\nGr\u00fcne: Klimakrise als Schicksalsfrage\nDie Gr\u00fcnen wollen bei den Kommunal- und Europawahlen Ende Mai m\u00f6glichst ein zweistelliges Ergebnis in Mecklenburg-Vorpommern erzielen."}, {"citation": "OSZ19/MAR.08062 Ostsee-Zeitung, 25.03.2019, Ausgabe Rostock, S. 7. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Mecklenburg-Vorpommern; Frank Pubantz: Gr\u00fcne: Klimakrise als Schicksalsfrage", "text": " \nEuropa lebe von starken Regionen, erkl\u00e4rt Baerbock und verdeutlicht: \" Der wichtigste Kampf muss gegen die drohende Klimakrise gef\u00fchrt werden.\" Flachsmeyer tr\u00e4umt von Personennahverkehr in Rostock f\u00fcr einen Euro pro Tag, mehr soziale Treffpunkte und Einzelhandel in der Fl\u00e4che. Zum Ver\u00e4ndern seien aber auch neue B\u00fcndnisse n\u00f6tig, verdeutlicht Baerbock."}, {"citation": "OSZ19/MAR.08062 Ostsee-Zeitung, 25.03.2019, Ausgabe Rostock, S. 7. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Mecklenburg-Vorpommern; Frank Pubantz: Gr\u00fcne: Klimakrise als Schicksalsfrage", "text": " \nKampf gegen Klimakrise: Gr\u00fcnen-Chefin Annalena Baerbock und Uwe Flachsmeyer, OB-Kandidat in Rostock. dpa "}, {"citation": "OSZ19/MAR.08062 Ostsee-Zeitung, 25.03.2019, Ausgabe Rostock, S. 7. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Mecklenburg-Vorpommern; Frank Pubantz: Gr\u00fcne: Klimakrise als Schicksalsfrage", "text": "Zitat-Text: \nDer wichtigste Kampf muss gegen die drohende Klimakrise gef\u00fchrt werden. "}, {"citation": "OSZ19/MAR.08062 Ostsee-Zeitung, 25.03.2019, Ausgabe Rostock, S. 7. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Mecklenburg-Vorpommern; Frank Pubantz: Gr\u00fcne: Klimakrise als Schicksalsfrage", "text": " \nKampf gegen Klimakrise: Gr\u00fcnen-Chefin Annalena Baerbock und Uwe Flachsmeyer, OB-Kandidat in Rostock."}, {"citation": "OSZ19/APR.01589 Ostsee-Zeitung, 05.04.2019, Ausgabe Rostock, S. 3. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Blick in die Zeit; Marina Kormbaki: &amp;quot; Radikal im besten Sinne&amp;quot;", "text": " Bei den 68ern war es Demokratie, Frieden, die Wahrung der Menschenrechte. Heute geht es um die Begrenzung der Klimakrise. Sie wurde von der Staatengemeinschaft zugesagt, wird aber nicht umgesetzt."}, {"citation": "OSZ19/APR.01963 Ostsee-Zeitung, 06.04.2019, Ausgabe Rostock, S. 2. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Blickpunkt; Frank Pubantz: Von der Dampfmaschine bis zum Wasserstoffspeicher", "text": "Von der Dampfmaschine bis zum Wasserstoffspeicher\nEin Wissenschaftler der Universit\u00e4t Rostock glaubt, die Antwort auf den wachsenden Energiehunger der Welt und die drohende Klimakrise gefunden zu haben. Prof. Harald Weber, Experte f\u00fcr Elektrische Energieversorgung, will ein Speicherkraftwerk auf Wasserstoffbasis schaffen, das die gro\u00dfen Kohlekraftwerke irgendwann entbehrlich machen k\u00f6nnte."}, {"citation": "OSZ19/APR.08432 Ostsee-Zeitung, 29.04.2019, Ausgabe Grimmen, S. 12. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Leserservice; Anne Ziebarth: &amp;quot; Fridays for Future ist ein Adelspr\u00e4dikat f\u00fcrs Schulsystem&amp;quot;", "text": " \nZuallererst sind da die Risiken der Klimakrise. Sie sind ja sp\u00fcrbar: Die B\u00f6den in Mecklenburg-Vorpommern sind wie in vielen Teilen der Republik extrem ausgetrocknet, die Bauern sorgen sich um die Ernte, Waldbr\u00e4nde nehmen zu."}, {"citation": "OSZ19/APR.08461 Ostsee-Zeitung, 29.04.2019, Ausgabe Greifswald, S. 11. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Universit\u00e4ts- und Hansestadt Greifswald; Anne Ziebarth: &amp;quot; Fridays for Future adelt das Schulsystem&amp;quot;", "text": " \nZuallererst sind da die Risiken der Klimakrise. Sie sind ja sp\u00fcrbar: Die B\u00f6den in Mecklenburg-Vorpommern sind wie in vielen Teilen der Republik extrem ausgetrocknet, die Bauern sorgen sich um die Ernte, Waldbr\u00e4nde nehmen zu."}, {"citation": "OSZ19/APR.08519 Ostsee-Zeitung, 29.04.2019, Ausgabe Usedom-Peene, S. 12. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Leserservice; Anne Ziebarth: &amp;quot; Fridays for Future adelt das Schulsystem&amp;quot;", "text": " \nZuallererst sind da die Risiken der Klimakrise. Sie sind ja sp\u00fcrbar: Die B\u00f6den in Mecklenburg-Vorpommern sind wie in vielen Teilen der Republik extrem ausgetrocknet, die Bauern sorgen sich um die Ernte, Waldbr\u00e4nde nehmen zu."}, {"citation": "OSZ19/MAI.01059 Ostsee-Zeitung, 04.05.2019, Ausgabe Rostock. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Neue Zeiten; Sonja Fr\u00f6hlich: Immer Meer", "text": "Der Umweltverband WWF warnt aktuell davor, dass Unterwasserl\u00e4rm zunehmend auch in die Arktis vordringt - und ein wachsendes Problem f\u00fcr Meeresbewohner wie Wale darstellt. \" Denn wo fr\u00fcher Eis den Weg blockierte, werden durch die Klimakrise nun auch entlegene Gebiete f\u00fcr den Schiffsverkehr zug\u00e4nglich\" , hei\u00dft es von dem Verband. Der L\u00e4rm von Schiffspropellern und seismischen Explosionen zur Suche nach \u00d6l- und Gasvorkommen \u00fcbert\u00f6ne die Ges\u00e4nge der Wale und st\u00f6re so ihre Orientierung, die Suche nach Futter und nach ihren Kindern."}, {"citation": "OSZ19/MAI.05647 Ostsee-Zeitung, 17.05.2019, Ausgabe Urlaubsbote, S. 1. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Urlaubslotse Ribnitz; VS: Greenpeace-Vortrag", "text": "Greenpeace-Vortrag\nIndustrielle \u00dcberfischung, Rohstoffabbau, Plastikm\u00fcll und Klimakrise setzen den Ozeanen schwer zu. Ihren Reichtum gilt es um jeden Preis zu sch\u00fctzen."}, {"citation": "OSZ19/MAI.05780 Ostsee-Zeitung, 18.05.2019, Ausgabe Rostock, S. 5. - Sachgebiet: Politik, Originalressort: POLITIK; Marina Kormbaki: &amp;quot; L\u00f6sung der Klimakrise ist unser Job&amp;quot;", "text": "Bundesumweltministerin Svenja Schulze (SPD) \u00fcber weniger Emissionen und Sch\u00fclerproteste\n\" L\u00f6sung der Klimakrise ist unser Job\"\nKanzlerin Angela Merkel will, dass Deutschland bis 2050 klimaneutral wird."}, {"citation": "OSZ19/MAI.05780 Ostsee-Zeitung, 18.05.2019, Ausgabe Rostock, S. 5. - Sachgebiet: Politik, Originalressort: POLITIK; Marina Kormbaki: &amp;quot; L\u00f6sung der Klimakrise ist unser Job&amp;quot;", "text": " Sie sollen demonstrieren und ihre Meinung kundtun. Es ist nicht die Aufgabe der Sch\u00fcler, Antworten auf die Klimakrise zu finden. Das ist unser Job."}, {"citation": "OSZ19/MAI.06181 Ostsee-Zeitung, 20.05.2019, Ausgabe Rostock, S. 7. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Mecklenburg-Vorpommern; Frank Pubantz: Sicherheit, Klima, Wohlstand", "text": " \nNiklas Niena\u00df, Europakandidat der Gr\u00fcnen: Die Klimakrise ist die gr\u00f6\u00dfte Gefahr."}, {"citation": "OSZ19/MAI.06278 Ostsee-Zeitung, 20.05.2019, Ausgabe Grimmen, S. 13. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Termine; Vortrag \u00fcber den Schutz der Meere", "text": "Unter Wasser, hunderte Seemeilen vom Festland entfernt, befindet sich eine uns kaum bekannte Welt. Doch \u00dcberfischung, Rohstoffabbau, Plastikm\u00fcll und Klimakrise setzen den Ozeanen schwer zu. Im Greenpeace-Vortrag von Miriam Sternel, am Mittwoch um 12 Uhr und um 14 Uhr im Ozeaneum, erfahren Besucher, welche sch\u00fctzenswerte Vielfalt unsere Ozeane beheimaten und wie ihre empfindliche Welt vor der Zerst\u00f6rung bewahrt werden kann."}, {"citation": "OSZ19/MAI.08546 Ostsee-Zeitung, 25.05.2019, Ausgabe Greifswald, S. 11. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Universit\u00e4ts- und Hansestadt Greifswald; Stefanie Ploch: Klimastreik funktioniert auch nach Schulschluss", "text": "Rund 300 Sch\u00fcler und Studenten demonstrierten gestern in der Greifswalder Innenstadt f\u00fcr den Klimaschutz. Mit der Parole \" Klimakrise ist bescheuert, CO2 geh\u00f6rt versteuert!\" forderten sie die Einf\u00fchrung einer CO2 -Steuer. Die \" Fridays for Future\" -Demo fand diesmal nach der Schulzeit statt."}, {"citation": "OSZ19/MAI.08670 Ostsee-Zeitung, 27.05.2019, Ausgabe Rostock, S. 4. - Sachgebiet: Politik, Originalressort: POLITIK; Markus DeckerJan Sternberg: Die Gr\u00fcnen werden zur Volkspartei", "text": " Aber das allein war e nicht. Vor allem hat vermutlich die Klimakrise den Gr\u00fcnen geholfen. Bei den Jungw\u00e4hlern rangieren die Gr\u00fcnen inzwischen auf Platz eins."}, {"citation": "OSZ19/MAI.08984 Ostsee-Zeitung, 28.05.2019, Ausgabe Rostock, S. 2. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Blick in die Zeit; Matthias Koch: Der Fels in der Brandung", "text": "Drittens findet gerade eine Neuentdeckung Europas statt. Parlament, Rat, Kommission: Eben noch verst\u00e4ndnislos be\u00e4ugte Institutionen, die Politik f\u00fcr 500 Millionen Menschen machen, entpuppen sich angesichts der Klimakrise als unverzichtbare Instrumente globaler Umsteuerungsversuche. "}, {"citation": "OSZ19/JUN.00075 Ostsee-Zeitung, 01.06.2019, Ausgabe Rostock. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Mobilit\u00e4t; Deutsche stehen weiterhin zum Auto", "text": "Deutsche stehen weiterhin zum Auto\nTrotz Abgasbetrug, Verkehrswende und Klimakrise - die Deutschen stehen hinter dem Auto. Einer Umfrage des Marktforschungsinstituts Puls zufolge attestieren 83 Prozent dem Auto auch in Zukunft eine gro\u00dfe Rolle."}, {"citation": "OSZ19/JUN.00427 Ostsee-Zeitung, 03.06.2019, Ausgabe Rostock, S. 4. - Sachgebiet: Politik, Originalressort: POLITIK; Steffen Trumpf: Greta Thunberg macht ein Jahr Schulpause", "text": "Die schwedische Klimaaktivistin Greta Thunberg will von diesem Sommer an ein Jahr lang nicht zur Schule gehen. Die 16-J\u00e4hrige will sich nach dem Abschluss der neunten Klasse ganz auf ihren Kampf gegen die Klimakrise konzentrieren, wie die Deutsche Presse-Agentur aus ihrem Umfeld erfuhr. Im September wolle sie am Klimagipfel der Vereinten Nationen in New York teilnehmen, im Dezember dann an der Weltklimakonferenz in Santiago de Chile."}, {"citation": "OSZ19/JUN.00591 Ostsee-Zeitung, 03.06.2019, Ausgabe Grevesm\u00fchlen, S. 9. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Grevesm\u00fchlen; J\u00fcrgen Lenz: Jugendweihe ungebrochen beliebt", "text": " Sie bat die Jugendlichen: \" Setzt euer Wissen ein und eure Kreativit\u00e4t, aber setzt auch euer Herz ein.\" Niemand lebe f\u00fcr sich allein. In ihrer Rede bat Kerstin Weiss die jungen Zuh\u00f6rer auch, sich daf\u00fcr einzusetzen, dass die Klimakrise beendet wird. "}, {"citation": "OSZ19/JUN.02317 Ostsee-Zeitung, 08.06.2019, Ausgabe Rostock, S. 5. - Sachgebiet: Politik, Originalressort: POLITIK; Amnesty-Preis f\u00fcr Greta Thunberg", "text": "Greta Thunberg, schwedische Klimaaktivistin, und die Protestbewegung Fridays for Future erhalten in diesem Jahr die h\u00f6chste Auszeichnung von Amnesty International. F\u00fcr ihren Kampf gegen die Klimakrise werden sie von der Menschenrechtsorganisation mit dem sogenannten Ambassador of Conscience Award (Botschafter des Gewissens) geehrt. \" Dieser Preis geh\u00f6rt all den Millionen Kindern in aller Welt, die f\u00fcr das Recht auf eine Zukunft schulstreiken\" , schrieb die 16-j\u00e4hrige Thunberg auf Twitter, w\u00e4hrend sie sich wie jeden Freitag vor dem Reichstag in Stockholm f\u00fcr mehr Klimaschutz starkmachte."}, {"citation": "OSZ19/JUN.02642 Ostsee-Zeitung, 11.06.2019, Ausgabe Rostock, S. 6. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Mecklenburg-Vorpommern; Iris Leithold: SPD erlebt Mitglieder-Hoch", "text": " Das sei ein Anstieg um 20 Prozent. \" Themen wie die Klimakrise und sozialer Zusammenhalt sowie unsere klare Haltung in vielen politischen Fragen f\u00fchren dazu, dass sich Menschen st\u00e4rker politisch engagieren wollen\" , meint Berger. Das habe auch mehr Leute dazu gebracht, f\u00fcr die Gr\u00fcnen bei der Kommunalwahl zu kandidieren."}, {"citation": "OSZ19/JUN.04030 Ostsee-Zeitung, 15.06.2019, Ausgabe Rostock, S. 10. - Sachgebiet: Wirtschaft, Originalressort: Wirtschaft; Frank Pubantz: Das Erdgas und das Klima", "text": " \nAufgrund des Fehlens zuverl\u00e4ssiger Daten \u00fcber Methanverluste und der Dringlichkeit der globalen Klimakrise kann die Darstellung von Erdgas als bequemem Br\u00fcckenkraftstoff aus klimatischer Sicht nicht unterst\u00fctzt werden. Erdgas ist keine relevante emissionsarme Quelle, wenn eine Leckrate von etwa zwei Prozent best\u00e4tigt wird."}, {"citation": "OSZ19/JUN.04082 Ostsee-Zeitung, 15.06.2019, Ausgabe Rostock. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Wahres, Sch\u00f6nes, Gutes; Mathias Richter: Florettk\u00e4mpfer f\u00fcr mehr Vernunft", "text": "Wir werden also einen neuen Anlauf in dem weitgef\u00e4cherten Werk des sich immer als politisch verstehenden Philosophen lesen k\u00f6nnen, in dem er uns wieder einmal zeigen wird, warum es gute Gr\u00fcnde gibt, auf die Vernunft zu vertrauen und auf eine bessere Welt zu hoffen. Ein fast schon vermessen wirkendes Unterfangen angesichts des aktuellen Zustandes der Welt, in der Politiker ungeniert Fakten wie die Klimakrise leugnen, nationalistische Ressentiments wieder hochkochen und internationale Einrichtungen zur Friedenssicherung wie die Uno an Einfluss verlieren. Und selbst Habermas' Herzensprojekt - die Europ\u00e4ische Union - l\u00e4uft Gefahr, sich selbst zu zerlegen."}, {"citation": "OSZ19/JUN.04867 Ostsee-Zeitung, 19.06.2019, Ausgabe Rostock, S. 2. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Blick in die Zeit; Christian Burmeister: &amp;quot; Die CSU hat ein Problem&amp;quot;", "text": " \nF\u00fcr mich ist es extrem \u00e4rgerlich, dass wir jetzt weiter Zeit mit der Maut verschwenden, statt dar\u00fcber zu diskutieren, wie wir Industriearbeitspl\u00e4tze in der Automobilindustrie sichern und gleichzeitig die Herausforderungen der Klimakrise meisten. Darum m\u00fcsste sich ein Verkehrsminister Tag und Nacht k\u00fcmmern."}, {"citation": "OSZ19/JUN.05495 Ostsee-Zeitung, 21.06.2019, Ausgabe Rostock, S. 12. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Hansestadt Rostock; Andreas Meyer: Wissenschaftler, Parteien, Studenten: Rostock will das Klima retten", "text": " Deswegen haben wir beschlossen, eine Hochschulgruppe zu gr\u00fcnden, um uns geschlossen hinter die streikende Sch\u00fclerschaft zu stellen. Denn die Klimakrise betrifft uns alle und verpflichtet uns zum sofortigen Handeln\" , so Student Tim T\u00f6nsing. Die konkreten Forderungen der Rostocker Studenten: Deutschland soll bis 2030 aus der Kohle aussteigen und bis 2035 zum klimaneutralen Land werden."}, {"citation": "OSZ19/JUN.07421 Ostsee-Zeitung, 27.06.2019, Ausgabe Grimmen, S. 15. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Aus der Nachbarschaft; Martina Rathke: Greifswald ruft Klimanotstand aus", "text": "B\u00fcrgerschaft in Greifswald\nEs ist ein Beschluss mit Symbolkraft: Die Hansestadt bekennt sich dazu, dass die Bek\u00e4mpfung der Klimakrise oberste Priorit\u00e4t hat. Doch was hei\u00dft das jetzt?"}, {"citation": "OSZ19/JUN.07421 Ostsee-Zeitung, 27.06.2019, Ausgabe Grimmen, S. 15. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Aus der Nachbarschaft; Martina Rathke: Greifswald ruft Klimanotstand aus", "text": "Mit der Ausrufung des Klimanotstandes folgt Greifswald dem Beispiel anderer Kommunen wie Konstanz, Heidelberg und M\u00fcnster. Damit erkennt die B\u00fcrgerschaft an, dass die Eind\u00e4mmung der Klimakrise und der sich daraus ergebenden Folgen f\u00fcr Umwelt, Soziales und Wirtschaft als priorit\u00e4re Aufgaben angesehen werden. Die SPD-Politikerin Monique W\u00f6lk hatte f\u00fcr den Antrag geworben."}, {"citation": "OSZ19/JUN.07421 Ostsee-Zeitung, 27.06.2019, Ausgabe Grimmen, S. 15. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Aus der Nachbarschaft; Martina Rathke: Greifswald ruft Klimanotstand aus", "text": "Die Notwendigkeit, z\u00fcgig zu handeln, sieht indes der Physiker Markus M\u00fcnzenberg, der neu f\u00fcr die Gr\u00fcnen in der B\u00fcrgerschaft sitzt. Er verwies auf Rechenmodelle, denen zufolge mit dem derzeitigen CO2-Aussto\u00df nur noch 8 bis 9 Jahre bleiben, bis kritische Kipppunkte erreicht sind, die die Klimakrise beschleunigen, etwa das Schmelzen der Permafrostb\u00f6den. \" In Greifswald bezahlen wir schon jetzt konkret f\u00fcr die Klimakrise\" , sagte M\u00fcnzenberg."}, {"citation": "OSZ19/JUN.07462 Ostsee-Zeitung, 27.06.2019, Ausgabe Greifswald, S. 11. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Universit\u00e4ts- und Hansestadt Greifswald; Martina Rathke: Greifswald ruft Klimanotstand aus", "text": "Mit der Ausrufung des Klimanotstandes folgt Greifswald dem Beispiel anderer Kommunen wie Konstanz, Heidelberg und M\u00fcnster. Damit erkennt die B\u00fcrgerschaft an, dass die Eind\u00e4mmung der Klimakrise und der sich daraus ergebenden Folgen f\u00fcr Umwelt, Soziales und Wirtschaft als priorit\u00e4re Aufgaben angesehen werden. Die SPD-Politikerin Monique W\u00f6lk hatte f\u00fcr den Antrag geworben."}, {"citation": "OSZ19/JUN.07462 Ostsee-Zeitung, 27.06.2019, Ausgabe Greifswald, S. 11. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Universit\u00e4ts- und Hansestadt Greifswald; Martina Rathke: Greifswald ruft Klimanotstand aus", "text": "Die Notwendigkeit, z\u00fcgig zu handeln, sieht indes der Physiker Markus M\u00fcnzenberg, der neu f\u00fcr die Gr\u00fcnen in der B\u00fcrgerschaft sitzt. Er verwies auf Rechenmodelle, denen zufolge mit dem derzeitigen CO2-Aussto\u00df nur noch 8 bis 9 Jahre bleiben, bis kritische Kipppunkte erreicht sind, die die Klimakrise beschleunigen, etwa das Schmelzen der Permafrostb\u00f6den. \" In Greifswald bezahlen wir schon jetzt konkret f\u00fcr die Klimakrise\" , sagte M\u00fcnzenberg."}, {"citation": "OSZ19/JUN.07499 Ostsee-Zeitung, 27.06.2019, Ausgabe Stralsund, S. 14. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Leserservice; Martina Rathke: Greifswald ruft den Klimanotstand aus", "text": "B\u00fcrgerschaft in Greifswald\nEs ist ein Beschluss mit Symbolkraft: Mit der Ausrufung des Klimanotstandes bekennt sich die Stadt dazu, dass die Bek\u00e4mpfung der Klimakrise oberste Priorit\u00e4t hat.Doch was hei\u00dft das jetzt? "}, {"citation": "OSZ19/JUN.07499 Ostsee-Zeitung, 27.06.2019, Ausgabe Stralsund, S. 14. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Leserservice; Martina Rathke: Greifswald ruft den Klimanotstand aus", "text": "Mit der Ausrufung des Klimanotstandes folgt Greifswald dem Beispiel anderer Kommunen wie Konstanz, Heidelberg und M\u00fcnster. Damit erkennt die B\u00fcrgerschaft an, dass die Eind\u00e4mmung der Klimakrise und der sich daraus ergebenden Folgen f\u00fcr Umwelt, Soziales und Wirtschaft als priorit\u00e4re Aufgaben angesehen werden. Die SPD-Politikerin Monique W\u00f6lk hatte f\u00fcr den Antrag geworben."}, {"citation": "OSZ19/JUN.07499 Ostsee-Zeitung, 27.06.2019, Ausgabe Stralsund, S. 14. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Leserservice; Martina Rathke: Greifswald ruft den Klimanotstand aus", "text": "Die Notwendigkeit, z\u00fcgig zu handeln, sieht indes der Physiker Markus M\u00fcnzenberg, der neu f\u00fcr die Gr\u00fcnen in der B\u00fcrgerschaft sitzt. Er verwies auf Rechenmodelle, denen zufolge mit dem derzeitigen CO2-Aussto\u00df nur noch 8 bis 9 Jahre bleiben, bis kritische Kipppunkte erreicht sind, die die Klimakrise beschleunigen, etwa das Schmelzen der Permafrostb\u00f6den. \" In Greifswald bezahlen wir schon jetzt konkret f\u00fcr die Klimakrise\" , sagte M\u00fcnzenberg."}, {"citation": "OSZ19/JUL.00602 Ostsee-Zeitung, 03.07.2019, Ausgabe Rostock, S. 2. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Blick in die Zeit; Steven Geyer: Unsere Heldin Rackete", "text": " Es ist wie mit anderen Aktivisten-Ikonen: Ein Schulstreik mit Greta Thunberg ist leichter organisiert als eine bessere EU-Klimapolitik. Einfache L\u00f6sungen gibt es weder f\u00fcr die Migrations- noch f\u00fcr die Klimakrise. In beiden F\u00e4llen sind die Nationalstaaten \u00fcberfordert."}, {"citation": "OSZ19/JUL.03635 Ostsee-Zeitung, 13.07.2019, Ausgabe Rostock, S. 2. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Blick in die Zeit; Julia Rathcke: Jung, weiblich, w\u00fctend", "text": " \nDoch nicht nur die Klimakrise macht aus jungen Frauen wie Greta Thunberg Galionsfiguren. Kapit\u00e4nin Carola Rackete wurde durch ihren Widerstand gegen Italiens Innenminister Salvini \u00fcber Nacht zur Heldin f\u00fcr die einen, zur Hassfigur f\u00fcr die anderen - so wie Pia Klemp."}, {"citation": "OSZ19/JUL.03701 Ostsee-Zeitung, 13.07.2019, Ausgabe Rostock. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Sonntag; J\u00f6rg Kallmeyer: Rettet den Wald!", "text": " Die Erde k\u00f6nne ein Drittel mehr W\u00e4lder vertragen, ohne St\u00e4dte und Wirtschaftsr\u00e4ume zu gef\u00e4hrden, schreiben Forscher der Eidgen\u00f6ssischen Technischen Hochschule Z\u00fcrich im Magazin \" Science\" . Im ganz gro\u00dfen Umfang B\u00e4ume zu pflanzen habe das Potenzial, zwei Drittel der von Menschen verursachten klimasch\u00e4dlichen Kohlendioxid-Emissionen aufzunehmen. So kann die Natur zur Antwort auf die Klimakrise werden. "}, {"citation": "OSZ19/JUL.05390 Ostsee-Zeitung, 19.07.2019, Ausgabe Urlaubsbote, S. 5. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Freie Seiten Ribnitz; VS: F\u00dcNFUNDZWANZIG DIALOGE", "text": " Das wissen seit langem schon \u00fcber 70 000 Kinderbotschafter beim Projekt \" Plant-for-the-planet\" . Sie engagieren sich f\u00fcr Klimagerechtigkeit und das Pflanzen von B\u00e4umen. Sie zeigen auf, dass jeder Verantwortung \u00fcbernehmen kann, wenn es um Verteilungsgerechtigkeit und verantwortungsbewusstes Weltb\u00fcrgertum und die Bew\u00e4ltigung der Klimakrise geht. Informieren Sie sich einmal mehr bei unserer Jubil\u00e4umsveranstaltung und machen Sie mit."}, {"citation": "OSZ19/JUL.06297 Ostsee-Zeitung, 23.07.2019, Ausgabe Ribnitz-Damgarten, S. 13. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Fischland, Darss und Zingst; Uwe Ro\u00dfner: Jubil\u00e4umsausklang mit vielen Denkanst\u00f6\u00dfen", "text": " \" Gerade in so einer Gemeinde\" , f\u00fcgte ihre Begleiterin Louisa Schwarz hinzu. Ihre Botschaft, das weltweite Pflanzen von B\u00e4umen sei eine perfekte L\u00f6sung f\u00fcr die Klimakrise, fand viel Beifall. "}, {"citation": "OSZ19/JUL.06455 Ostsee-Zeitung, 24.07.2019, Ausgabe Rostock, S. 2. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Blick in die Zeit; Matthias Koch: K\u00e4pt' n Johnson vor den Felsen", "text": " Dabei dreht sich die Welt rundherum l\u00e4ngst weiter. Legt nicht die Klimakrise mehr statt weniger Europa nahe? Ist es f\u00fcr die Briten klug abseitszustehen, wenn die EU demn\u00e4chst ihre Energien b\u00fcndelt auf Feldern wie Krebsbek\u00e4mpfung oder k\u00fcnstlicher Intelligenz?"}, {"citation": "OSZ19/JUL.06803 Ostsee-Zeitung, 25.07.2019, Ausgabe Rostock, S. 16. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Hansestadt Rostock; Anja Levien: Auto, Energie, Forschung: Region Rostock setzt auf Wasserstoff", "text": "\nCarlo Schmidt, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Wind-Projekt GmbH, die sich mit Windenergieanlagen und anderen regenerativen Energien befasst, begr\u00fc\u00dft die Initiative. Wasserstoff sei der zukunftsweisende Weg im Rahmen der Klimakrise. \" Das ist ein nachhaltiger Weg f\u00fcr unser Land.\" Das Unternehmen ist seit 2013 in diese Richtung aktiv."}, {"citation": "OSZ19/JUL.06943 Ostsee-Zeitung, 25.07.2019, Ausgabe Bad Doberan, S. 11. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Bad Doberan; Anja Levien: Auto, Energie, Forschung: Region Rostock setzt auf Wasserstoff", "text": "\nCarlo Schmidt, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Wind-Projekt GmbH, die sich mit Windenergieanlagen und anderen regenerativen Energien befasst, begr\u00fc\u00dft die Initiative. Wasserstoff sei der zukunftsweisende Weg im Rahmen der Klimakrise. \" Das ist ein nachhaltiger Weg f\u00fcr unser Land.\" Das Unternehmen ist seit 2013 in diese Richtung aktiv."}, {"citation": "OSZ19/JUL.07853 Ostsee-Zeitung, 29.07.2019, Ausgabe Rostock, S. 2. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Blick in die Zeit; Linken-Chef will Fluggesellschaften verstaatlichen", "text": " Die Linke sieht den harten Konkurrenzkampf der Airlines als Problem. Deshalb fordert im Kampf gegen die Klimakrise Linken-Chef Bernd Riexinger, alle Fluggesellschaften zu verstaatlichen - und erntet daf\u00fcr viel Kritik. \" Was so dramatische gesellschaftliche Folgen haben kann, darf nicht marktwirtschaftlich und unreguliert bleiben\" , sagte Riexinger am Sonnabend den Zeitungen der Funke-Mediengruppe."}, {"citation": "OSZ19/AUG.02315 Ostsee-Zeitung, 09.08.2019, Ausgabe Rostock, S. 10. - Sachgebiet: Wirtschaft, Originalressort: Wirtschaft; Mehr Abholzungen trotz Klimakrise", "text": "Mehr Abholzungen trotz Klimakrise\nTrotz Klimakrise ist in Mecklenburg-Vorpommern wieder mehr Wald abgeholzt worden, um die Fl\u00e4chen anderweitig zu nutzen."}, {"citation": "OSZ19/AUG.02315 Ostsee-Zeitung, 09.08.2019, Ausgabe Rostock, S. 10. - Sachgebiet: Wirtschaft, Originalressort: Wirtschaft; Mehr Abholzungen trotz Klimakrise", "text": "Mehr Abholzungen trotz Klimakrise\nTrotz Klimakrise ist in Mecklenburg-Vorpommern wieder mehr Wald abgeholzt worden, um die Fl\u00e4chen anderweitig zu nutzen. Im vergangenen Jahr gingen \u00fcber sogenannte Waldumwandlungen 71,3 Hektar verloren, wie aus der Antwort der Landesregierung auf eine Kleine Anfrage der Landtagsfraktion der Freien W\u00e4hler/BMV hervorgeht."}, {"citation": "OSZ19/AUG.03602 Ostsee-Zeitung, 14.08.2019, Ausgabe Rostock, S. 22. - Sachgebiet: Medien, Originalressort: Medien / Wetter; Nora Lysk: Von S\u00fcdsee bis Sonnenallee", "text": " Trivial und aus der Zeit gefallen sei das Kreuzfahrtmelodram. Doch Klimakrise hin oder her, wenn sich Deutschland kollektiv in die S\u00fcdsee tr\u00e4umen will, dann werden im ZDF seit 38 Jahren die Wunderkerzen f\u00fcr das Kapit\u00e4nsdinner angez\u00fcndet. Der Erfolg gibt den Machern auf dem Lerchenberg recht."}, {"citation": "OSZ19/AUG.04140 Ostsee-Zeitung, 15.08.2019, Ausgabe Stralsund, S. 11. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Hansestadt Stralsund; Kay Steinke: &amp;quot; Flaschenpost\u00fcbergabe&amp;quot; an Merkel gescheitert", "text": "Bereits 2016 hatte der Weltnaturschutzdachverband IUCN (International Union for the Conservation of Nature) den Schutz von mindestens 30 Prozent der Meere bis 2030 gefordert. Dies ist notwendig, um der wachsenden Krise der Meere zu begegnen: Sie leiden unter den Folgen der Klimakrise, der st\u00e4ndig steigenden Plastikverm\u00fcllung, der \u00dcberfischung, dem zunehmenden Schiffsverkehr sowie unter \u00d6l- und Gasplattformen. "}, {"citation": "OSZ19/AUG.04334 Ostsee-Zeitung, 16.08.2019, Ausgabe Grimmen, S. 14. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Leserservice; Kay Steinke: &amp;quot; Flaschenpost&amp;quot; an Merkel gescheitert", "text": "Bereits 2016 hatte der Weltnaturschutzdachverband IUCN den Schutz von mindestens 30 Prozent der Meere bis 2030 gefordert. Dies ist notwendig, um der wachsenden Krise der Meere zu begegnen: Sie leiden unter den Folgen der Klimakrise, der st\u00e4ndig steigenden Plastikverm\u00fcllung, der \u00dcberfischung, dem zunehmenden Schiffsverkehr sowie unter \u00d6l- und Gasplattformen. "}, {"citation": "OSZ19/AUG.05232 Ostsee-Zeitung, 20.08.2019, Ausgabe Rostock, S. 8. - Sachgebiet: Wirtschaft, Originalressort: Wirtschaft; Martina Rathke: Greifswald: Wendelstein wird aufger\u00fcstet", "text": " \" In Greifswald wird exzellente Forschung betrieben\" , sagt Gr\u00fcnen-Landeschefin Ulrike Berger. \" Aber die Kernfusion kommt zur Bew\u00e4ltigung der Klimakrise zu sp\u00e4t.\" \nGreifswalds Stadtchef Stefan Fassbinder (Gr\u00fcne) mahnte an, dass die Kernfusion die Forschung zu regenerativen Energien und zur Energiespeicherung nicht einschr\u00e4nken d\u00fcrfe."}, {"citation": "OSZ19/AUG.05344 Ostsee-Zeitung, 20.08.2019, Ausgabe Greifswald, S. 15. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Universit\u00e4ts- und Hansestadt Greifswald; Martina Rathke: Robuster als ein Spaceshuttle: Fusionsexperiment Wendelstein wird aufger\u00fcstet", "text": " \" In Greifswald wird exzellente Forschung betrieben, wir haben Respekt vor dem, was im Institut erforscht wird\" , sagt Gr\u00fcnen-Landeschefin Ulrike Berger. \" Aber die Kernfusion kommt zur Bew\u00e4ltigung der Klimakrise zu sp\u00e4t.\" Greifswalds Oberb\u00fcrgermeister Stefan Fassbinder (Gr\u00fcne) mahnte an, dass die Kernfusionsforschung die Forschung zu regenerativen Energien und zur Energiespeicherung nicht einschr\u00e4nken d\u00fcrfe. Die Kernfusion habe aber viele Vorteile im Vergleich zu fossilen Energien."}, {"citation": "OSZ19/AUG.05789 Ostsee-Zeitung, 21.08.2019, Ausgabe Ribnitz-Damgarten, S. 15. Originalressort: Barth und Umgebung; Anika Wenning: Junge Politiker wollen Barth bewegen", "text": " \" Ich habe in der Fraktion gefordert, dass wir uns mit diesem Thema intensiv besch\u00e4ftigen und ein Konzept aufstellen\" , sagt der 18-J\u00e4hrige. Andere St\u00e4dte, wie Greifswald, h\u00e4tten bereits den Klimanotsand ausgerufen und sich damit klar dazu bekannt, dass die Bek\u00e4mpfung der Klimakrise oberste Priorit\u00e4t hat. Den Klimanotstand k\u00f6nne Barth zwar nicht ausrufen, da sonst der Status anerkannter Erholungsort aberkannt werden k\u00f6nne, aber es gebe andere Wege, um sich f\u00fcr den Klimaschutz einzusetzen."}, {"citation": "OSZ19/AUG.06660 Ostsee-Zeitung, 24.08.2019, Ausgabe Rostock. - Sachgebiet: Immobilien, Originalressort: Immobilienmarkt; Sebastian Hoff: Wieder \u00f6fter hitzefrei", "text": "Mehr als nur ein Tropfen auf den hei\u00dfen Stein: Vor allem ein Ausbau der gr\u00fcn-blauen Infrastruktur hilft gegen die Klimakrise in den St\u00e4dten - Teil 2 unserer Miniserie\nWieder \u00f6fter hitzefrei"}, {"citation": "OSZ19/AUG.06736 Ostsee-Zeitung, 24.08.2019, Ausgabe Rostock. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Marktplatz; Matthias Wiemer: Maximaler Auftritt", "text": " Nun ja, von der Gewissensfrage der aktuellen Klimadebatte abgesehen: Die Kraft am Gaspedal \u00e4ndert nat\u00fcrlich nichts an den Alltagswidrigkeiten des Verkehrs. Aber anscheinend am Gef\u00fchl mittendrin, denn die Marketingstrategen m\u00fcssen ja wissen, warum sie in Zeiten der weitgehend unbestrittenen Klimakrise unverdrossen auf das Prinzip schneller, st\u00e4rker, rasanter setzen. "}, {"citation": "OSZ19/AUG.07543 Ostsee-Zeitung, 28.08.2019, Ausgabe Rostock, S. 5. - Sachgebiet: Kommentar, Originalressort: Meinung; Ohne Titel", "text": "\nZur Berichterstattung \u00fcber regionale Gastronomen: Qualit\u00e4t geht mit weniger oder ganz ohne Fleisch: Der Artikel hebt die Qualit\u00e4t der Fisch- und Fleischgerichte in den Restaurants hervor. In Zeiten der Klimakrise t\u00e4te es gut, auch einmal \u00fcber Nachhaltigkeit in der Gastronomie zu sprechen. Ob die K\u00fcche auch bewusst mit wenig Fleisch oder vegetarisch und vegan auf hohem Niveau kochen kann."}, {"citation": "OSZ19/AUG.07653 Ostsee-Zeitung, 28.08.2019, Ausgabe Grevesm\u00fchlen. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Amt Kl\u00fctzer Winkel; Raphael Wardecki: Mut zum Miteinander", "text": "Als B\u00fcrgermeister der Gemeinde Ostseebad Boltenhagen bin ich angetreten um f\u00fcr ein neues Miteinander einzutreten. Dieses Miteinander brauchen wir f\u00fcr die gro\u00dfen Fragen des Lebens wie Klimakrise, Frieden in unserer Welt und nachhaltigem Wirtschaftswachstum. Umso offensichtlicher ist dieses Miteinander aber in unseren Gemeinden: Enden am Ortsende unsere Stra\u00dfen?"}, {"citation": "OSZ19/AUG.08164 Ostsee-Zeitung, 29.08.2019, Ausgabe R\u00fcgen, S. 14. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Leserservice; Kai Lachmann: Stralsund soll den Klimanotstand ausrufen", "text": "Auf der Internetseite klimanotstand.com findet sich folgende Definition: \" Der Klimanotstand ist ein symbolischer Akt. Politiker setzen damit ein Zeichen, dass sie die Klimakrise ernst nehmen und Ma\u00dfnahmen setzen wollen, die dem sogenannten 1,5 Grad-Ziel entsprechen. Diese Marke wurde im Pariser Klimaschutzabkommen beschlossen."}, {"citation": "OSZ19/AUG.08171 Ostsee-Zeitung, 29.08.2019, Ausgabe Stralsund, S. 1. - Sachgebiet: Titelseite, Originalressort: Titelseite; Kai Lachmann: Stralsund soll Klimanotstand ausrufen", "text": " Ein entsprechender Antrag von Gr\u00fcnen und SPD steht heute auf der Tagesordnung der B\u00fcrgerschaft. Die Parteien erreichen, dass die Kommunalpolitik ein Zeichen setzt, dass sie die Klimakrise ernst nimmt und sich um eine Dezimierung des CO2-Aussto\u00dfes bem\u00fcht. \" Die B\u00fcrgerschaft bevorzugt zuk\u00fcnftig L\u00f6sungen, die sich positiv auf Klima, Umwelt und Artenschutz auswirken\" , hei\u00dft es im Antrag."}, {"citation": "OSZ19/AUG.08721 Ostsee-Zeitung, 31.08.2019, Ausgabe Rostock, S. 13. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Hansestadt Rostock; Ursula Soumagne: Ich schaffe das!", "text": " \" Ich will, dass ihr in Panik geratet\" , hat sie in einer ihrer ber\u00fchmten Reden gesagt. Die Klimakrise ist so enorm, dass es ein konsequentes Handeln braucht. Und Greta wei\u00df - und das macht sie durch ihr Reden und Handeln deutlich - dass das nicht einfach wird."}, {"citation": "OSZ19/AUG.08721 Ostsee-Zeitung, 31.08.2019, Ausgabe Rostock, S. 13. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Hansestadt Rostock; Ursula Soumagne: Ich schaffe das!", "text": " - Wenn es so schwierig ist, dann lass' ich es lieber gleich. Die Klimakrise wird wohl nicht so schlimm werden und die Sache mit dem Paradies ist auch schwierig. "}, {"citation": "OSZ19/SEP.00777 Ostsee-Zeitung, 04.09.2019, Ausgabe Bad Doberan, S. 9. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Bad Doberan; Lennart Plottke: Abgestorbene Buchen gef\u00e4llt", "text": "Waldsterben und Klimakrise\nNienh\u00e4ger Gespensterwald ist durch Wetterkapriolen arg gebeutelt"}, {"citation": "OSZ19/SEP.00777 Ostsee-Zeitung, 04.09.2019, Ausgabe Bad Doberan, S. 9. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Bad Doberan; Lennart Plottke: Abgestorbene Buchen gef\u00e4llt", "text": " \" Im Nienh\u00e4ger Holz m\u00fcssen mehrere Buchen gef\u00e4llt werden, die durch die anhaltenden Wetterkapriolen absterben oder schon abgestorben sind\" , erkl\u00e4rt Markus Both, Revierleiter des Forstamtes Bad Doberan. \" Viele B\u00fcrger interessieren sich f\u00fcr diesen Waldabschnitt - auch hier sind die Themen Waldsterben und Klimakrise sehr aktuell.\" \nDer Wald im Ostseebad Nienhagen ist insgesamt arg gebeutelt."}, {"citation": "OSZ19/SEP.05379 Ostsee-Zeitung, 20.09.2019, Ausgabe Rostock, S. 2. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Blick in die Zeit; Jan SternbergFabian Boerger: Wie radikal darf der Klimaprotest sein?", "text": " Sind die Vergleiche nicht eine Nummer zu gro\u00df? Offenbar nicht, zumindest wenn man die kommende Aufgabe der Klimabewegung so sieht wie Neubauer: \" Wir erwarten durch die Klimakrise Disruptionen, die gigantisch sind. Das gleicht revolutionsartigen Ver\u00e4nderungen, auch in der Weise, wie man ein Wirtschaftssystem dekarbonisiert."}, {"citation": "OSZ19/SEP.05379 Ostsee-Zeitung, 20.09.2019, Ausgabe Rostock, S. 2. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Blick in die Zeit; Jan SternbergFabian Boerger: Wie radikal darf der Klimaprotest sein?", "text": " Es ist ein unfassbares Vorhaben, unsere Art zu wirtschaften umzustellen. Und um diese Ver\u00e4nderungen zu initiieren, die gro\u00df genug sind, um der Klimakrise gerecht zu werden, brauchen wir eine Anfangsenergie, die das lostritt.\" \nVer\u00e4nderung durch Ungehorsam "}, {"citation": "OSZ19/SEP.06795 Ostsee-Zeitung, 25.09.2019, Ausgabe Grevesm\u00fchlen, S. 3. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Lokales; Vortrag \u00fcber Klimakrise", "text": "Vortrag \u00fcber Klimakrise\n\" Aufstand oder Aussterben\" ist der Titel eines Vortrags der Klimaschutzorganisation Extinction Rebellion am Samstag, dem 28. September, im Miluh-Raum der Alten Molkerei in Kl\u00fctz."}, {"citation": "OSZ19/SEP.06795 Ostsee-Zeitung, 25.09.2019, Ausgabe Grevesm\u00fchlen, S. 3. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Lokales; Vortrag \u00fcber Klimakrise", "text": " \nBehandelt werden dabei Themen wie Klimakrise, \u00d6kologischer Kollaps und ziviler Ungehorsam. Die Veranstaltung beginnt um 19 Uhr."}, {"citation": "OSZ19/SEP.07138 Ostsee-Zeitung, 26.09.2019, Ausgabe Rostock, S. 9. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Mecklenburg-Vorpommern; Klaus Amberger: Klimawandel: Pegel der Ostsee steigt um 84 cm", "text": "Klimawandel: Pegel der Ostsee steigt um 84 cm\nDas trifft auch MV: Der Sonderbericht des Weltklimarates IPCC warnt, dass der Meeresspiegel aufgrund der Klimakrise weiter steigen wird und extreme Wetterereignisse an den K\u00fcsten k\u00fcnftig h\u00e4ufiger auftreten. Am gleichen Tag sagt der Landesumweltminister Till Backhaus (SPD) dass sich MV auf steigende Meeresspiegel und wachsende Kosten f\u00fcr den K\u00fcstenschutz einstellen muss."}, {"citation": "OSZ19/SEP.07138 Ostsee-Zeitung, 26.09.2019, Ausgabe Rostock, S. 9. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Mecklenburg-Vorpommern; Klaus Amberger: Klimawandel: Pegel der Ostsee steigt um 84 cm", "text": " \nSchon jetzt st\u00f6hnen Landwirte und Waldbesitzer \u00fcber die Folgen der Klimakrise, sagt Dr. Dieter Curschmann vom Naturschutzbund (Nabu) Stralsund. Die B\u00f6den sind zu trocken, die B\u00e4ume verdunsten mehr Wasser, als sie aufnehmen k\u00f6nnen."}, {"citation": "OSZ19/SEP.07138 Ostsee-Zeitung, 26.09.2019, Ausgabe Rostock, S. 9. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Mecklenburg-Vorpommern; Klaus Amberger: Klimawandel: Pegel der Ostsee steigt um 84 cm", "text": " Auch die Steilk\u00fcsten h\u00e4tten keinen Schutz mehr an ihrem Fu\u00df: Das h\u00f6her stehende Wasser wird sie von unten aufweichen. \" Am be\u00e4ngstigendsten ist jetzt schon die Auswirkung der Klimakrise auf die Pflanzen- und Tierarten.\" \nRebecca Kain vom Nabu betont, dass bei allen Bauvorhaben an Au\u00dfen- und Innenk\u00fcsten der Anstieg des Meeresspiegels mit eingeplant werden muss."}, {"citation": "OSZ19/SEP.07265 Ostsee-Zeitung, 26.09.2019, Ausgabe Grevesm\u00fchlen, S. 12. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Grevesm\u00fchlen; Vortrag \u00fcber Klimaschutz", "text": "Am Sonnabend, dem 28. September, l\u00e4dt die Klimaschutzorganisation Extinction Rebellion um 19 Uhr zu einem Vortrag in die Alte Molkerei in Kl\u00fctz ein. Unter dem Motto \" Aufstand oder Aussterben\" geht es um die Klimakrise, den \u00f6kologischen Kollaps und zivilen Ungehorsam."}, {"citation": "OSZ19/SEP.08154 Ostsee-Zeitung, 30.09.2019, Ausgabe Rostock, S. 2. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Blick in die Zeit; Steven Geyer: Der Klimawandel erhitzt die Gem\u00fcter", "text": " \nDoch wenn es darum geht, die Klimakrise zu l\u00f6sen, ist das leichter gesagt als getan. Auch darauf finden sich in den neuen Umfragen Hinweise: So teilt eine Mehrheit die Kritik, das Klimapaket gehe nicht weit genug."}, {"citation": "OSZ19/OKT.00050 Ostsee-Zeitung, 01.10.2019, Ausgabe Rostock, S. 5. - Sachgebiet: Kommentar, Originalressort: Meinung; Juliane Lange: &amp;quot; Die Kosten sind ungleich h\u00f6her, wenn wir nichts tun&amp;quot;", "text": "Klimakiller CO2\nKlimakrise: OZ-Leser debattieren kontrovers \u00fcber h\u00f6here Spritpreise\n\" Die Kosten sind ungleich h\u00f6her, wenn wir nichts tun\""}, {"citation": "OSZ19/OKT.00050 Ostsee-Zeitung, 01.10.2019, Ausgabe Rostock, S. 5. - Sachgebiet: Kommentar, Originalressort: Meinung; Juliane Lange: &amp;quot; Die Kosten sind ungleich h\u00f6her, wenn wir nichts tun&amp;quot;", "text": " Bei der zurzeit in Katar stattfindenden Leichtathletik-WM wird das Stadion von 40 Grad Celsius auf 25 Grad Celsius runtergek\u00fchlt, bestimmt sehr klimafreundlich. Und hier fordert ein CDU-Politiker Spritpreise von zwei Euro wegen der Klimakrise.\" \nFabian Spannhoff h\u00e4lt fest: \" Wenn die externen Kosten des Autofahrens eingepreist werden sollen, m\u00fcsste der Spritpreis tats\u00e4chlich weit jenseits der zwei Euro liegen."}, {"citation": "OSZ19/OKT.01996 Ostsee-Zeitung, 09.10.2019, Ausgabe Rostock, S. 5. - Sachgebiet: Kommentar, Originalressort: Meinung; Claudia Labude-Gericke: Lasst ihn doch!", "text": "Wenn M\u00e4nner mit Chauvi-Denke es also n\u00f6tig haben, ihr Ego mittels solcher Flachwitze aufzupolieren, dann bitte, lassen wir sie doch. In Zeiten der Klimakrise ist Caffiers L\u00f6sung f\u00fcr das Tempolimit sowieso \u00fcberholt. Denn Protzkarren sind \u00fcberfl\u00fcssig - egal ob mit Frau oder Mann hinterm Steuer."}, {"citation": "OSZ19/OKT.04914 Ostsee-Zeitung, 18.10.2019, Ausgabe R\u00fcgen, S. 11. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Insel R\u00fcgen; Mathias Otto: Touristiker machen G\u00e4sten die Nebensaison schmackhaft", "text": " \nIn Zeiten der Klimakrise w\u00fcrden immer mehr Menschen auf Urlaub in weit entfernte Ziele verzichten und auch die Bahn dem Auto vorziehen. \" Die Insel R\u00fcgen hat keinen Flughafen."}, {"citation": "OSZ19/OKT.05436 Ostsee-Zeitung, 21.10.2019, Ausgabe Rostock, S. 2. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Blick in die Zeit; Markus Decker: Der beste Mann der Linken", "text": " Die Moderatoren konfrontieren Ramelow mit den Fragen des Publikums. Sie fragen nach allem: nach Internetausbau und Rechtsextremismus, Ost-West-Lohngef\u00e4lle und Suchtkranken, nach dem europ\u00e4ischen Friedensvertrag mit Russland, den Ramelow sich w\u00fcnscht, und der Klimakrise. Zu letzterer merkt er an: \" Die in Berlin k\u00f6nnen gut quatschen.\" In der Hauptstadt komme man ja ohne Auto \u00fcberallhin - anders als hier, in der Provinz."}, {"citation": "OSZ19/NOV.00916 Ostsee-Zeitung, 05.11.2019, Ausgabe Rostock, S. 11. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Hansestadt Rostock; Anh Tran: Unsere Haltung muss sich \u00e4ndern", "text": "\" Ich habe immer ein gro\u00dfes Interesse f\u00fcr das Verh\u00e4ltnis von Mensch und Natur gehabt\" , sagt der Johann-Christian P\u00f5der, Juniorprofessor f\u00fcr Medizin- und Technikethik an der Uni Rostock. Nach Ansicht des 42-J\u00e4hrigen handelt es sich bei der Klimakrise um ein \" Symptom f\u00fcr ein grunds\u00e4tzliches problematisches Verh\u00e4ltnis von Mensch und Natur\" . P\u00f5der: \" Unser \u00dcbergriff auf die Natur gef\u00e4hrdet nicht nur die Zukunft der Menschheit auf der Erde, sondern bedeutet auch eine destruktive Schamlosigkeit gegen\u00fcber der Natur.\" F\u00fcr die L\u00f6sung sei ein \" fundamentaler Haltungswechsel\" im Umgang mit der Umwelt erforderlich. \" Das betrifft unsere ganz konkreten Lebenszusammenh\u00e4nge - wie wir essen, reisen, einkaufen, uns warmhalten, feiern.\" Die Fridays- For Future-Bewegung sch\u00e4rfe das Bewusstsein f\u00fcr den Klimaschutz, daf\u00fcr geb\u00fchre ihr ein Dank."}, {"citation": "OSZ19/NOV.00916 Ostsee-Zeitung, 05.11.2019, Ausgabe Rostock, S. 11. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Hansestadt Rostock; Anh Tran: Unsere Haltung muss sich \u00e4ndern", "text": " \" Ich habe immer ein gro\u00dfes Interesse f\u00fcr das Verh\u00e4ltnis von Mensch und Natur gehabt\" , sagt der 42-J\u00e4hrige. Bei der Klimakrise handelt es sich f\u00fcr ihn um ein \" Symptom f\u00fcr ein grunds\u00e4tzliches problematisches Verh\u00e4ltnis von Mensch und Natur.\" P\u00f5der weiter: \" Unser \u00dcbergriff auf die Natur gef\u00e4hrdet nicht nur die Zukunft der Menschheit auf der Erde, sondern bedeutet auch eine destruktive Schamlosigkeit gegen\u00fcber der Natur.\" F\u00fcr die L\u00f6sung sei ein \" fundamentaler Haltungswechsel\" im Umgang mit der Umwelt erforderlich. \" Das betrifft unsere ganz konkreten Lebenszusammenh\u00e4nge - wie wir essen, reisen, einkaufen, uns warmhalten, feiern\" , so P\u00f5der."}, {"citation": "OSZ19/NOV.00918 Ostsee-Zeitung, 05.11.2019, Ausgabe Rostock, S. 11. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Hansestadt Rostock; Jana Schubert: Gro\u00dfe Anstrengung notwendig", "text": " Denn eigentlich interessiere sich niemand daf\u00fcr, wo die Energie herkomme, wie sie entstehe und wie viel \u00fcberhaupt vorhanden sei. \" Ohne Anstrengung schaffen wir es nicht mehr, die Klimakrise zu bew\u00e4ltigen, geschweige denn mitreden zu k\u00f6nnen\" , appelliert Weber an die \u00d6ffentlichkeit. "}, {"citation": "OSZ19/NOV.00918 Ostsee-Zeitung, 05.11.2019, Ausgabe Rostock, S. 11. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Hansestadt Rostock; Jana Schubert: Gro\u00dfe Anstrengung notwendig", "text": " Denn eigentlich interessiere sich niemand daf\u00fcr, wo die Energie herkomme, wie sie entstehe und wie viel \u00fcberhaupt vorhanden sei. \" Ohne Anstrengung schaffen wir es nicht mehr, die Klimakrise zu bew\u00e4ltigen, geschweige denn mitreden zu k\u00f6nnen\" , appelliert Weber an die \u00d6ffentlichkeit."}, {"citation": "OSZ19/NOV.01800 Ostsee-Zeitung, 07.11.2019, Ausgabe Grimmen, S. 12. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Grimmen; Carolin Riemer: Der Mann, der den Wind z\u00e4hmt", "text": " \nMecklenburg-Vorpommern hat eine Riesenchance, nicht nur einen nachhaltigen Beitrag zur Bew\u00e4ltigung der Klimakrise zu leisten, sondern bezahlbare, gr\u00fcne Energie vor Ort zu nutzen. Die Windenergie an Land wird immer wirtschaftlicher und diese g\u00fcnstige Energie wollen wir mittelfristig m\u00f6glichst vor Ort vermarkten."}, {"citation": "OSZ19/NOV.02421 Ostsee-Zeitung, 09.11.2019, Ausgabe Rostock, S. 4. - Sachgebiet: Politik, Originalressort: POLITIK; Andreas HoenigTeresa Dapp: L\u00e4nderchefs kritisieren Klimapaket der GroKo", "text": " Es falle ihm schwer, den \u00fcblichen n\u00fcchternen Ton im Bundesrat nicht zu verlassen, sagte der 71-J\u00e4hrige. Es sei \" wichtig, dass endlich alle die Tragweite der Klimakrise kapieren\" , wetterte er, denn die Wirklichkeit der Erderw\u00e4rmung \u00fcberhole die Vorhersagen. "}, {"citation": "OSZ19/NOV.02433 Ostsee-Zeitung, 09.11.2019, Ausgabe Rostock, S. 7. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Mecklenburg-Vorpommern; Frank Pubantz: Bartsch watscht die GroKo in Berlin ab", "text": " F\u00fcr den Rostocker Abgeordneten Dietmar Bartsch, Linken-Fraktionschef im Bundestag, steht das Urteil fest: \" Es ist an der Zeit, dass dieses Land vom Elend der Gro\u00dfen Koalition befreit wird.\" CDU/CSU und SPD seien \" faktisch handlungsunf\u00e4hig\" . Bartsch zieht eine vernichtende Bilanz zur GroKo. Sei es das \" Mautdesaster des Verkehrsministers, der l\u00e4ngst h\u00e4tte gehen m\u00fcssen\" . Ein Klimapaket, das \" ineffizient und unsolidarisch\" wirke, statt Verursacher der Klimakrise Geringverdiener zur Kasse bitten soll. Die Grundrente, die die SPD ohne, CDU/CSU mit Bed\u00fcrftigkeitspr\u00fcfung wollen."}, {"citation": "OSZ19/NOV.03105 Ostsee-Zeitung, 12.11.2019, Ausgabe Rostock. - Sachgebiet: Kultur, Originalressort: Kultur; grosse-wilde.carola: &amp;quot; For Seasons&amp;quot; macht Klimakrise h\u00f6rbar", "text": "\" For Seasons\" macht Klimakrise h\u00f6rbar\nDie Musiker des NDR Elbphilharmonie Orchesters unter der Leitung Alan Gilbert wollen Vivaldis \" Vier Jahreszeiten\" in einer bisher ungeh\u00f6rten Form pr\u00e4sentieren."}, {"citation": "OSZ19/NOV.03302 Ostsee-Zeitung, 13.11.2019, Ausgabe Rostock, S. 9. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Hansestadt Rostock; Claudia Labude-Gericke: Geburtstagstorte f\u00fcr die Uni Rostock", "text": " Nach dem Abschluss m\u00fcsse deshalb niemand das Land verlassen: \" Fachkr\u00e4fte werden gebraucht.\" \nAlt-Bundespr\u00e4sident Joachim Gauck erinnerte an die wichtigen Aufgaben von Universit\u00e4ten in Zeiten von Fake News und Herausforderungen wie der Klimakrise oder dem digitalen Wandel. Trotz der Freiheit nach dem Ende der braunen sowie der roten Diktatur gebe es \u00c4ngste."}, {"citation": "OSZ19/NOV.03525 Ostsee-Zeitung, 13.11.2019, Ausgabe Bad Doberan, S. 14. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Leserservice; Claudia Labude-Gericke: Geburtstagstorte f\u00fcr die Rostocker Universit\u00e4t", "text": " Nach dem Abschluss m\u00fcsse deshalb niemand das Land verlassen: \" Fachkr\u00e4fte werden gebraucht.\" \nAlt-Bundespr\u00e4sident Joachim Gauck erinnerte an die wichtigen Aufgaben von Universit\u00e4ten in Zeiten von Fake News und Herausforderungen wie der Klimakrise oder dem digitalen Wandel. Trotz der Freiheit nach dem Ende der braunen sowie der roten Diktatur gebe es \u00c4ngste."}, {"citation": "OSZ19/NOV.03564 Ostsee-Zeitung, 13.11.2019, Ausgabe Grimmen, S. 6. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Mecklenburg-Vorpommern; Claudia Labude-Gericke: Eine Torte f\u00fcr die Uni Rostock", "text": " Nach dem Abschluss m\u00fcsse deshalb niemand das Land verlassen: \" Fachkr\u00e4fte werden gebraucht.\" \nAlt-Bundespr\u00e4sident Joachim Gauck erinnerte in seiner Festrede an die wichtigen Aufgaben von Universit\u00e4ten in Zeiten von Fake News und Herausforderungen wie der Klimakrise oder dem digitalen Wandel. Trotz der Freiheit nach dem Ende der braunen sowie der roten Diktatur gebe es \u00c4ngste."}, {"citation": "OSZ19/NOV.04054 Ostsee-Zeitung, 15.11.2019, Ausgabe Rostock, S. 11. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Hansestadt Rostock; Ziviler Ungehorsam seit 2018", "text": " Inzwischen haben sich weltweit Ortsgruppen gegr\u00fcndet, f\u00fcnf sind es derzeit in Mecklenburg-Vorpommern. XR macht auf die Klimakrise und das Massensterben von Tier- und Pflanzenarten aufmerksam und fordert die Politik zu einem radikalen Kurswechsel auf. Die Bewegung setzt dabei auf gewaltfreien zivilen Ungehorsam."}, {"citation": "OSZ19/NOV.04056 Ostsee-Zeitung, 15.11.2019, Ausgabe Rostock, S. 11. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Hansestadt Rostock; Klimaaktivisten wollen Verkehr lahmlegen", "text": "XR-Mitglied und Klimaaktivist Tom Maercker (54) k\u00fcndigt ebenfalls seinen Einsatz bei den Blockaden in Rostock an. \" Verkehr ist neben Land- und Energiewirtschaft einer der drei wichtigsten Einflussfaktoren, die ma\u00dfgeblich f\u00fcr die derzeitige Klimakrise mitverantwortlich sind\" , glaubt er. Ihm sei bewusst, dass Autofahrer sich ihr Handeln \" leider nicht immer\" selbst aussuchten."}, {"citation": "OSZ19/NOV.04553 Ostsee-Zeitung, 16.11.2019, Ausgabe Rostock. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Weiter denken; Daniel Dettling: Berlin wird zu Madrid, Madrid zu Marrakesch", "text": "\nSt\u00e4dte sind f\u00fcr beinahe die H\u00e4lfte der globalen Treibhausgasemissionen verantwortlich, die urbanen In-frastrukturen verbrauchen etwa 70 Prozent der weltweiten Energie, hei\u00dft es in einer UN-Studie. Um die Klimakrise zu stoppen, m\u00fcssen die St\u00e4dte gr\u00fcner werden. Trends wie Urban Farming weisen den Weg: Die Landwirtschaft wird zunehmend zur Stadtwirtschaft."}, {"citation": "OSZ19/NOV.04553 Ostsee-Zeitung, 16.11.2019, Ausgabe Rostock. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Weiter denken; Daniel Dettling: Berlin wird zu Madrid, Madrid zu Marrakesch", "text": " \nDer Kampf gegen die Klimakrise wird zum Projekt der B\u00fcrgermeister - und B\u00fcrger. Letztere unterst\u00fctzen den Wandel, wenn sie sich von Anfang an beteiligen k\u00f6nnen."}, {"citation": "OSZ19/NOV.04792 Ostsee-Zeitung, 18.11.2019, Ausgabe Rostock, S. 9. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Hansestadt Rostock; Andr\u00e9 Horn: Umwelt-Aktivisten blockieren Innenstadt-Verkehr", "text": " \n\" Verkehr ist neben Land- und Energiewirtschaft einer der drei wichtigsten Einflussfaktoren, die ma\u00dfgeblich f\u00fcr die derzeitige Klimakrise mitverantwortlich sind\" , betont Tom Maercker (54). Dennoch sei den Aktivisten nat\u00fcrlich bewusst, dass Autofahrer sich ihr Handeln nicht immer selbst aussuchen."}, {"citation": "OSZ19/NOV.05372 Ostsee-Zeitung, 20.11.2019, Ausgabe Rostock. - Sachgebiet: Kultur, Originalressort: Kultur; Thorsten Czarkowski: Umweltaktivistin mit Emp\u00f6rungsenergie", "text": " Zu Gast war Luisa Neubauer, die aus der deutschen \" Fridays for Future\" -Bewegung bekannt ist. Die Hamburgerin stellte ihr neues Buch \" Vom Ende der Klimakrise - Eine Geschichte unserer Zukunft\" vor, das sie zusammen mit Alexander Repennig geschrieben hat. Darin entwerfen die beiden Autoren auch ein \u00f6kologisches Schreckensszenario, sie beschreiben unter anderem das Hamburg des Jahres 2050, das stark unter dem Klimawandel zu leiden hat."}, {"citation": "OSZ19/NOV.06113 Ostsee-Zeitung, 22.11.2019, Ausgabe Rostock, S. 12. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Hansestadt Rostock; Klima: Streitwoche an der Uni", "text": "Eine Klimastreikwoche findet ab 25. November an der Universit\u00e4t statt. Das Handeln der Politik steht f\u00fcr viele im Widerspruch zu den weltweiten Protesten gegen die Klimakrise. Auch an den Universit\u00e4ten kann mehr Verantwortung zur Bew\u00e4ltigung dieser gesellschaftlichen Herausforderung \u00fcbernommen werden, findet die Hochschulgruppe Students for Future und organisiert, wie an \u00fcber 40 anderen Hochschulen bundesweit, das Projekt Public Climate School an der Universit\u00e4t Rostock."}, {"citation": "OSZ19/NOV.06113 Ostsee-Zeitung, 22.11.2019, Ausgabe Rostock, S. 12. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Hansestadt Rostock; Klima: Streitwoche an der Uni", "text": " Unterst\u00fctzung kommt dabei von den Scientists for Future, BUND Jugend, Gr\u00fcner Hochschulgruppe, dem AStA der Universit\u00e4t und Greenpeace. \" Wir m\u00fcssen die Klimakrise verstehen, um gegen sie k\u00e4mpfen zu k\u00f6nnen. Daher wollen wir informieren und zur Diskussion anregen, denn die Klimakrise betrifft uns alle,\" so der Sprecher Tim T\u00f6nsing von Students for Future Rostock."}, {"citation": "OSZ19/NOV.06113 Ostsee-Zeitung, 22.11.2019, Ausgabe Rostock, S. 12. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Hansestadt Rostock; Klima: Streitwoche an der Uni", "text": " \" Wir m\u00fcssen die Klimakrise verstehen, um gegen sie k\u00e4mpfen zu k\u00f6nnen. Daher wollen wir informieren und zur Diskussion anregen, denn die Klimakrise betrifft uns alle,\" so der Sprecher Tim T\u00f6nsing von Students for Future Rostock."}, {"citation": "OSZ19/DEZ.02215 Ostsee-Zeitung, 10.12.2019, Ausgabe Rostock, S. 6. - Sachgebiet: Politik, Originalressort: POLITIK; Carola Frentzen: Deutschland zahlt 500 Millionen f\u00fcr arme L\u00e4nder", "text": " Die Versicherungspr\u00e4mie m\u00fcsse aber immer von Industriestaaten bezahlt werden. \" Konzerne d\u00fcrfen mit der Klimakrise der \u00e4rmsten Menschen keinen Profit machen\" , forderte sie. "}, {"citation": "OSZ19/DEZ.02215 Ostsee-Zeitung, 10.12.2019, Ausgabe Rostock, S. 6. - Sachgebiet: Politik, Originalressort: POLITIK; Carola Frentzen: Deutschland zahlt 500 Millionen f\u00fcr arme L\u00e4nder", "text": " Thunberg will morgen eine Ansprache auf der Konferenz halten. Anders als bei den Vereinten Nationen im September werde es keine emotionale Rede, sondern eine, die sich vor allem auf Fakten zur Klimakrise st\u00fctzen werde, k\u00fcndigte sie an. "}, {"citation": "OSZ19/DEZ.03289 Ostsee-Zeitung, 13.12.2019, Ausgabe Rostock, S. 5. - Sachgebiet: Politik, Originalressort: POLITIK; Marina Kormbaki: &amp;quot; Die Klimakrise ist Ursache von Migration und Flucht&amp;quot;", "text": "Claudia Roth, Vizepr\u00e4sidentin des Bundestags, \u00fcber eine neue Asylpolitik\n\" Die Klimakrise ist Ursache von Migration und Flucht\"\nFrau Roth, Sie bringen heute einen Antrag zu klimabedingter Migration und Flucht in den Bundestag ein."}, {"citation": "OSZ19/DEZ.03289 Ostsee-Zeitung, 13.12.2019, Ausgabe Rostock, S. 5. - Sachgebiet: Politik, Originalressort: POLITIK; Marina Kormbaki: &amp;quot; Die Klimakrise ist Ursache von Migration und Flucht&amp;quot;", "text": " \nDie Klimakrise ist Ursache von Migration und Flucht - gerade im globalen S\u00fcden, der am wenigsten zur Erderw\u00e4rmung beigetragen hat. Klimaschutz ist deshalb eine Frage globaler Gerechtigkeit."}, {"citation": "OSZ19/DEZ.05722 Ostsee-Zeitung, 21.12.2019, Ausgabe Rostock. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Sonntag; Imre Grimm: 2019", "text": " Elektrische Autos. Klimakrise. Greta."}, {"citation": "OSZ19/DEZ.05726 Ostsee-Zeitung, 21.12.2019, Ausgabe Rostock. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Sonntag; Imre Grimm: Die Geburt eines Jahrzehnts", "text": " Elektrische Autos. Klimakrise. Fake News."}, {"citation": "OSZ19/DEZ.06019 Ostsee-Zeitung, 23.12.2019, Ausgabe Rostock, S. 24. - Sachgebiet: Panorama, Originalressort: PANORAMA; Dpa: Jane Fonda erneut festgenommen", "text": " Wegen dieser wiederholten Festnahmen droht ihr nun eine h\u00f6here Strafe. Seit Anfang Oktober beteiligt Fonda sich an den Fire Drill Fridays zur Klimakrise, sie ist seit Jahrzehnten politisch aktiv."}, {"citation": "OSZ19/DEZ.06894 Ostsee-Zeitung, 28.12.2019, Ausgabe Rostock. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Ein Jahrzehnt geht zu Ende; Julia Rathcke: Ich lass dann mal weg", "text": " \nElektroautos sind eine Errungenschaft der Zehnerjahre, und in Zeiten von Klimakrise und Spritpreisen jenseits der Schmerzgrenze erscheinen sie nur folgerichtig. Aber auch wenn Tesla-Chef Elon Musk demn\u00e4chst seine Gigafabrik in Brandenburg bauen will: Kaum jemand kauft E-Autos."}, {"citation": "OSZ19/DEZ.06917 Ostsee-Zeitung, 28.12.2019, Ausgabe Rostock. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Sonntag; J\u00f6rg Kallmeyer: 2010 2019", "text": " \nAls die Umweltpolitiker damals die ersten Schritte zur Rettung der Ozonschicht machten, klangen die Argumente wie heute in der Debatte um die Klimakrise: Das bringt doch alles nichts. Was kann ein einzelner Mensch, ein einzelner Staat schon tun?"}, {"citation": "OSZ19/DEZ.06918 Ostsee-Zeitung, 28.12.2019, Ausgabe Rostock. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Sonntag; Imre Grimm: Lasst uns streiten!", "text": " Elektrische Autos. Klimakrise. Fake News."}, {"citation": "OSZ20/JAN.00473 Ostsee-Zeitung, 04.01.2020, Ausgabe Rostock, S. 9. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Menschen und M\u00e4rkte; Gr\u00fcne: &amp;quot; Richtig investieren in Weiterbildung&amp;quot;", "text": "Die Gr\u00fcnen wollen ein Recht auf Weiterbildung und daf\u00fcr mehr finanzielle Unterst\u00fctzung seitens des Staates. Angesichts der Bev\u00f6lkerungsentwicklung, des Fachkr\u00e4ftemangels sowie Herausforderungen wie der Klimakrise und der Digitalisierung m\u00fcsse man \" richtig investieren in Bildung und Weiterbildung\" , fordert Bundestagsfraktionschefin Katrin G\u00f6ring-Eckardt. \" Darauf muss man ein Recht haben, und daf\u00fcr muss man finanziell unterst\u00fctzt werden - ganz gleich, ob man arbeitslos oder im Job ist.\" Die Gr\u00fcnen wollen einen rechtlichen Anspruch auf Weiterbildung im Gesetz verankern."}, {"citation": "OSZ20/JAN.01179 Ostsee-Zeitung, 07.01.2020, Ausgabe Usedom-Peene, S. 9. Originalressort: Insel Usedom; Henrik Nitzsche: Karlshagen: Protest gegen die Bonpflicht", "text": " Die Politik stellt sich hin und redet \u00fcber Umwelt- und Klimaschutz. So viel M\u00fcll sollte doch in Zeiten der Klimakrise verhindert werden\" , sagt die Karlshagenerin. "}, {"citation": "OSZ20/JAN.01268 Ostsee-Zeitung, 08.01.2020, Ausgabe Rostock, S. 4. - Sachgebiet: Politik, Originalressort: POLITIK; Alexander Abel: Das Klimaziel f\u00fcr 2020 k\u00f6nnte doch noch erreicht werden", "text": " \nDie Klimakrise dr\u00e4ngt, aber Verkehrsminister Scheuer setzt auf langfristige Verbesserungen."}, {"citation": "OSZ20/JAN.02616 Ostsee-Zeitung, 13.01.2020, Ausgabe Rostock, S. 7. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Mecklenburg-Vorpommern; dpa/OZ: Parteien verlieren Mitglieder", "text": " Damit sind die Gr\u00fcnen zugleich die Partei in MV mit der j\u00fcngsten Mitgliedschaft. \" Themen wie die Klimakrise und der soziale Zusammenhalt sowie unsere klare Haltung bei diesen wegweisenden Fragen f\u00fchren dazu, dass sich Menschen st\u00e4rker bei uns engagieren\" , sagte Kubik. "}, {"citation": "OSZ20/JAN.04273 Ostsee-Zeitung, 18.01.2020, Ausgabe Rostock. - Sachgebiet: Reisen, Originalressort: REISE; Mona Contzen: Zum Nulltarif durchs Land", "text": "Zum Nulltarif durchs Land\nKostenloser Nahverkehr ist angesichts der Klimakrise weltweit ein Thema. Wirklich ernst macht ab 1. M\u00e4rz das kleine Luxemburg - als erster Staat weltweit."}, {"citation": "OSZ20/JAN.05089 Ostsee-Zeitung, 22.01.2020, Ausgabe Rostock, S. 4. - Sachgebiet: Politik, Originalressort: POLITIK; Benedikt von ImhoffJ\u00fcrgen B\u00e4tz: Greta Thunberg redet der Wirtschaftselite ins Gewissen", "text": " Eure Unt\u00e4tigkeit heizt die Flammen st\u00fcndlich an\" , rief Thunberg den Teilnehmern zu. \" Wir sagen euch immer noch, dass ihr in Panik geraten und so handeln sollt, als ob ihr eure Kinder \u00fcber alles liebt.\" Die 17-J\u00e4hrige kritisierte, \" leere Worte und Versprechen\" sollten den Eindruck erwecken, dass etwas f\u00fcr das Klima getan werde, sie br\u00e4chten aber nichts gegen die Klimakrise. "}, {"citation": "OSZ20/JAN.07105 Ostsee-Zeitung, 29.01.2020, Ausgabe Rostock, S. 19. - Sachgebiet: Kultur, Originalressort: Kultur; Gregor Tholl, dpa: &amp;quot; ...for future&amp;quot; ist Anglizismus des Jahres", "text": "Der Ausdruck geht zur\u00fcck auf das seit 2018 von der Stockholmer Sch\u00fclerin Greta Thunberg gepr\u00e4gte Schlagwort Fridays for Future. Die heute 17-J\u00e4hrige wurde f\u00fcr ihren Einsatz gegen die Klimakrise unter anderem mit dem Alternativen Nobelpreis ausgezeichnet.\nGreta Thunberg "}, {"citation": "OSZ20/FEB.00078 Ostsee-Zeitung, 01.02.2020, Ausgabe Rostock, S. 5. - Sachgebiet: Politik, Originalressort: POLITIK; Thunberg will mehr Beachtung f\u00fcr Afrika", "text": "Thunberg will mehr Beachtung f\u00fcr Afrika\nGreta Thunberg, Klimaaktivistin, hat f\u00fcr eine st\u00e4rkere Beachtung des Kampfes gegen die Klimakrise in Afrika geworben und Mitstreiterinnen vom afrikanischen Kontinent eine Plattform verschafft. \" Uns ist aufgefallen, dass es ein riesiges Medieninteresse gibt, wo immer wir auch auftreten\" , sagte die 17-j\u00e4hrige Schwedin am Freitag auf einer Pressekonferenz in Stockholm."}, {"citation": "OSZ20/FEB.00155 Ostsee-Zeitung, 01.02.2020, Ausgabe Rostock. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Sonntag; Anna Schughart: Ein Klima der Angst", "text": " \n\" In Anbetracht der wissenschaftlich erwiesenen Klimakrise ist Angst erst einmal eine normale Reaktion\" , sagt die Psychologin und Psychotherapeutin Katharina van Bronswijk. Denn wenn Menschen das Gef\u00fchl h\u00e4tten, die Kontrolle zu verlieren, dann reagierten sie mit Angst."}, {"citation": "OSZ20/FEB.00155 Ostsee-Zeitung, 01.02.2020, Ausgabe Rostock. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Sonntag; Anna Schughart: Ein Klima der Angst", "text": "Zitat-Text: \nIn Anbetracht der wissenschaftlich erwiesenen Klimakrise ist Angst erst einmal eine normale Reaktion.\nKatharina van Bronswijk, Psychologin und Psychotherapeutin "}, {"citation": "OSZ20/FEB.02521 Ostsee-Zeitung, 10.02.2020, Ausgabe Greifswald, S. 11. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Universit\u00e4ts- und Hansestadt Greifswald; Christopher Gottschalk: Intensive Landwirtschaft erh\u00f6ht Methanaussto\u00df", "text": "Universit\u00e4t Greifswald\nForscher untersuchen Zusammenhang zwischen Bakterien und Klimakrise\nIntensive Landwirtschaft erh\u00f6ht Methanaussto\u00df"}, {"citation": "OSZ20/FEB.02521 Ostsee-Zeitung, 10.02.2020, Ausgabe Greifswald, S. 11. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Universit\u00e4ts- und Hansestadt Greifswald; Christopher Gottschalk: Intensive Landwirtschaft erh\u00f6ht Methanaussto\u00df", "text": "Intensive Landwirtschaft erh\u00f6ht Methanaussto\u00df\nSie graben oft im Dreck, um buchst\u00e4blich mikroskopisch kleine Lebewesen zu finden: Anhand von Bodenproben erforschen Greifswalder Mikrobiologen, was Bakterien mit der Klimakrise zu tun haben - manche der Bakterien sind wahre Methanfresser und der einzige bekannte biologische Prozess, um Methan, das zweitwichtigste Treibhausgas, aus der Atmosph\u00e4re zu tilgen. "}, {"citation": "OSZ20/FEB.03329 Ostsee-Zeitung, 13.02.2020, Ausgabe Rostock, S. 4. - Sachgebiet: Politik, Originalressort: POLITIK; Von der Leyen pocht auf Klimageld", "text": "Von der Leyen pocht auf Klimageld\nTrotz einer Milliardenl\u00fccke in der EU-Kasse infolge des Brexits besteht EU-Kommissionspr\u00e4sidentin Ursula von der Leyen auf h\u00f6here Ausgaben gegen die Klimakrise. Sie werde kein Budget akzeptieren, das nicht 25 Prozent aller Mittel f\u00fcr den Klimaschutz aufwende, sagte von der Leyen im Europaparlament."}, {"citation": "OSZ20/FEB.04627 Ostsee-Zeitung, 18.02.2020, Ausgabe Rostock, S. 4. - Sachgebiet: Politik, Originalressort: POLITIK; Daniela Vates: S\u00f6der warnt die Union: Es geht um Schwarz oder Gr\u00fcn", "text": " \nDas hat noch einen Grund: Den Erfolg der Gr\u00fcnen f\u00fchrt man in der Union auch auf die positive Ausstrahlung von deren Vorsitzenden zur\u00fcck, auch bei der bayerischen Landtagswahl verbreiteten die Gr\u00fcnen-Kandidaten Frohsinn - trotz Klimakrise. "}, {"citation": "OSZ20/FEB.04897 Ostsee-Zeitung, 19.02.2020, Ausgabe Rostock, S. 14. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Hansestadt Rostock; Doris Deutsch: Alte Faschingshasen mit neuen Einf\u00e4llen", "text": " \nNun starten die Zarnewanzer schon in die 73. Saison, nicht mehr mit Planwagen, sondern im thematisch ausgestalteten Kulturhaus, diesmal ganz im Zeichen von Klimakrise, Umwelt- und Tierschutz. Unter dem Motto \" Die Narrenhelden retten die Welt, bevor alles zusammenf\u00e4llt!\" wird aus einer improvisierten Umweltzentrale heraus alles aufgefahren, was in den Augen der karnevalistischen Spa\u00dfv\u00f6gel zur Verbesserung der Welt beitragen kann."}, {"citation": "OSZ20/FEB.05048 Ostsee-Zeitung, 19.02.2020, Ausgabe Bad Doberan, S. 11. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Ostseeb\u00e4der K\u00fchlungsborn und R; Informationsabend zur Klimakrise", "text": "Informationsabend zur Klimakrise\nEinen Informationsabend von Extinction Rebellion zur Klimakrise gibt es am Freitag, dem 28. Februar, um 18.30 Uhr im Kornhaus Bad Doberan, Klosterhof 1. Vertreter der Umweltbewegung aus Rostock berichten im Rahmen eines Vortrags \u00fcber die aktuelle Lage der globalen Umweltkrisen und was jeder einzelne dagegen tun kann."}, {"citation": "OSZ20/FEB.05048 Ostsee-Zeitung, 19.02.2020, Ausgabe Bad Doberan, S. 11. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Ostseeb\u00e4der K\u00fchlungsborn und R; Informationsabend zur Klimakrise", "text": "Informationsabend zur Klimakrise\nEinen Informationsabend von Extinction Rebellion zur Klimakrise gibt es am Freitag, dem 28. Februar, um 18.30 Uhr im Kornhaus Bad Doberan, Klosterhof 1. Vertreter der Umweltbewegung aus Rostock berichten im Rahmen eines Vortrags \u00fcber die aktuelle Lage der globalen Umweltkrisen und was jeder einzelne dagegen tun kann. Die Teilnehmer erhalten die M\u00f6glichkeit, sich in die Arbeit der Bewegung einzubringen."}, {"citation": "OSZ20/FEB.05574 Ostsee-Zeitung, 21.02.2020, Ausgabe Rostock, S. 5. - Sachgebiet: Politik, Originalressort: POLITIK; Greta Thunberg gr\u00fcndet Stiftung", "text": " Die eine Million Schwedischen Kronen (94 500 Euro) erm\u00f6gliche Thunberg die Gr\u00fcndung der Greta Thunberg & Beata Ernman Foundation, teilte die Right-Livelihood-Stiftung mit, die die Alternativen Nobelpreise allj\u00e4hrlich vergibt. Sie hatte Thunberg im vergangenen Jahr in Stockholm f\u00fcr ihren Einsatz gegen die Klimakrise ausgezeichnet. Das Geld wurde zun\u00e4chst als Startkapital f\u00fcr die Stiftung genutzt und soll sp\u00e4ter gem\u00e4\u00df der Stiftungsziele an wohlt\u00e4tige Zwecke gespendet werden, sobald die Stiftung vollkommen funktionst\u00fcchtig ist."}, {"citation": "OSZ20/FEB.06974 Ostsee-Zeitung, 26.02.2020, Ausgabe Bad Doberan, S. 12. Originalressort: Neubukow und Kr\u00f6pelin; Wie ernst ist die Lage auf dem Globus?", "text": " \nDie Umweltbewegung Extinction Rebellion (XR) aus Rostock will in Bad Doberan \u00fcber die Auswirkungen der Klimakrise informieren. Der Vortrag \" Auf dem Weg zum Aussterben - und was wir dagegen tun k\u00f6nnen\" ist am Freitag, 28. Februar, um 18.30 Uhr im Kornhaus Bad Doberan zu h\u00f6ren."}, {"citation": "OSZ20/FEB.07789 Ostsee-Zeitung, 29.02.2020, Ausgabe Rostock, S. 3. - Sachgebiet: Reisen, Originalressort: reisereporter; Sollten wir uns f\u00fcrs Reisen sch\u00e4men?", "text": " \nKlimakrise, Coronavirus und Terror - gef\u00fchlt wird Reisen immer unsicherer. Ist das wirklich so?"}, {"citation": "OSZ20/FEB.07957 Ostsee-Zeitung, 29.02.2020, Ausgabe Rostock. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Sonntagsthema; Die ITB im Zeichen von Corona", "text": "Wie stark beeintr\u00e4chtigt das Coronavirus den Tourismus? Und: Kann ich angesichts der Klimakrise noch bedenkenlos in den Urlaub fliegen? Das sind zwei Fragen, die von Mittwoch an auf der weltgr\u00f6\u00dften Reisemesse ITB in Berlin hei\u00df diskutiert werden d\u00fcrften."}, {"citation": "OSZ20/FEB.08101 Ostsee-Zeitung, 29.02.2020, Ausgabe Ribnitz-Damgarten, S. 11. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Ribnitz-Damgarten; Robert Niemeyer: Forstamtsleiter: Klimakrise ist auch eine Waldkrise", "text": "Seit Jahren leidet der Wald im Gebiet des Forstamtes Schuenhagen\nForstamtsleiter: Klimakrise ist auch eine Waldkrise\n\" Die Klimakrise ist auch eine Waldkrise\" , sagt Andreas Baumgart."}, {"citation": "OSZ20/FEB.08101 Ostsee-Zeitung, 29.02.2020, Ausgabe Ribnitz-Damgarten, S. 11. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Ribnitz-Damgarten; Robert Niemeyer: Forstamtsleiter: Klimakrise ist auch eine Waldkrise", "text": "Forstamtsleiter: Klimakrise ist auch eine Waldkrise\n\" Die Klimakrise ist auch eine Waldkrise\" , sagt Andreas Baumgart. Der Leiter des Forstamtes Schuenhagen bekommt tagt\u00e4glich die Folgen des Klimawandels vor Augen gef\u00fchrt."}, {"citation": "OSZ20/MAR.03202 Ostsee-Zeitung, 12.03.2020, Ausgabe Rostock, S. 2. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Blick in die Zeit; Abgeordneter infiziert, Klimaproteste online", "text": " \" Deshalb empfehle ich pers\u00f6nlich, dass wir das machen, was die Experten sagen. Besonders in Hochrisikogebieten.\" Stand jetzt bedeute das, dass die Bewegung neue Wege ohne Menschenmassen finden m\u00fcsse, um auf die Klimakrise hinzuweisen, etwa durch Onlineaktionen. "}, {"citation": "OSZ20/MAR.04123 Ostsee-Zeitung, 14.03.2020, Ausgabe Grimmen, S. 13. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Grimmen; Robert Niemeyer: Waldwirtschaft f\u00fcr den Klimaschutz", "text": " Seit mehr als 40 Jahren durchstreift er die W\u00e4lder des Forstamtes Schuenhagen. Die Auswirkungen der Klimakrise bekommt er tagt\u00e4glich vor Augen gef\u00fchrt. Braune Fichten, die aufgrund der Trockenheit der vergangenen Jahre geschw\u00e4cht sind und somit anf\u00e4lliger werden f\u00fcr Sch\u00e4dlinge."}, {"citation": "OSZ20/MAR.04200 Ostsee-Zeitung, 14.03.2020, Ausgabe Stralsund, S. 12. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Hansestadt Stralsund; Robert Niemeyer: Waldwirtschaft f\u00fcr den Klimaschutz", "text": " Seit mehr als 40 Jahren durchstreift er die W\u00e4lder des Forstamtes Schuenhagen. Die Auswirkungen der Klimakrise bekommt er tagt\u00e4glich vor Augen gef\u00fchrt. Braune Fichten, die aufgrund der Trockenheit der vergangenen Jahre geschw\u00e4cht sind und somit anf\u00e4lliger werden f\u00fcr Sch\u00e4dlinge."}, {"citation": "OSZ20/MAR.04286 Ostsee-Zeitung, 16.03.2020, Ausgabe Rostock, S. 2. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Blick in die Zeit; Neubauer: Ma\u00dfnahmen Vorbild auch f\u00fcr Klima", "text": "Neubauer: Ma\u00dfnahmen Vorbild auch f\u00fcr Klima\nDie Coronakrise ist aus Sicht von Klimaschutzaktivistin Luisa Neubauer ein Zeichen daf\u00fcr, dass Deutschland zu einer viel wirkungsvolleren Bek\u00e4mpfung der Klimakrise in der Lage w\u00e4re. \" Die Coronakrise beweist doch, dass es anders gehen kann\" , sagte Neubauer der \" Rheinischen Post\" . \" W\u00fcrden wir die Klimakrise halb so ernst nehmen wie die Coronakrise, w\u00e4re uns geholfen.\" Die B\u00fcrger h\u00f6rten auf die Virologen und setzten das dann um."}, {"citation": "OSZ20/MAR.04286 Ostsee-Zeitung, 16.03.2020, Ausgabe Rostock, S. 2. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Blick in die Zeit; Neubauer: Ma\u00dfnahmen Vorbild auch f\u00fcr Klima", "text": "Die Coronakrise ist aus Sicht von Klimaschutzaktivistin Luisa Neubauer ein Zeichen daf\u00fcr, dass Deutschland zu einer viel wirkungsvolleren Bek\u00e4mpfung der Klimakrise in der Lage w\u00e4re. \" Die Coronakrise beweist doch, dass es anders gehen kann\" , sagte Neubauer der \" Rheinischen Post\" . \" W\u00fcrden wir die Klimakrise halb so ernst nehmen wie die Coronakrise, w\u00e4re uns geholfen.\" Die B\u00fcrger h\u00f6rten auf die Virologen und setzten das dann um. Hingegen w\u00fcrden 30 000 Experten von Scientists for Future seit Jahrzehnten forschen und nicht geh\u00f6rt."}, {"citation": "OSZ20/MAR.04571 Ostsee-Zeitung, 17.03.2020, Ausgabe Rostock, S. 4. - Sachgebiet: Politik, Originalressort: POLITIK; Teresa Dapp: Gute Nachrichten beim Klimaschutz: CO2-Aussto\u00df sinkt", "text": " Im Verkehr und bei den Geb\u00e4uden seien zus\u00e4tzliche Ma\u00dfnahmen n\u00f6tig. Zwar habe der Kampf gegen das Coronavirus \" absolute Priorit\u00e4t\" , sagte Schulze, aber: \" Auch die Klimakrise bleibt wichtig, sie ist bedrohlich, sie geht nicht einfach weg, auch nicht in Coronazeiten.\" Umweltverb\u00e4nde wie Greenpeace und BUND forderten ebenfalls mehr Klimaschutz-Ehrgeiz. "}, {"citation": "OSZ20/MAR.07206 Ostsee-Zeitung, 27.03.2020, Ausgabe Rostock, S. 2. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Blick in die Zeit; Markus Decker: Nicht zulasten der Alten und Kranken", "text": " So wie Palmer denken jetzt viele. Die Corona-Krise wird \u00e4hnlich wie die Klimakrise zum Generationenkonflikt - nur mit umgekehrter Schlachtordnung. "}, {"citation": "OSZ20/MAR.07571 Ostsee-Zeitung, 28.03.2020, Ausgabe Rostock. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Mal ehrlich; Das deutsche Gesicht des Klimaschutzes", "text": " \nIhr erstes Buch, das sie gemeinsam mit Alexander Repenning ver\u00f6ffentlicht hat, hei\u00dft \" Vom Ende der Klimakrise - Eine Geschichte unserer Zukunft\" . Es ist bei Klett-Cotta erschienen, hat 304 Seiten und kostet 18 Euro. "}, {"citation": "OSZ20/MAR.07573 Ostsee-Zeitung, 28.03.2020, Ausgabe Rostock. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Mal ehrlich; Verdr\u00e4ngt Corona die Sorge um das Klima, Luisa Neubauer?", "text": " Das machen wir auf Hochtouren, so lange wie n\u00f6tig. Die Klimakrise verschwindet nicht, das ist klar. Wenn die Zeit reif ist, werden wir uns auch damit wieder intensiver besch\u00e4ftigen."}, {"citation": "OSZ20/MAR.07573 Ostsee-Zeitung, 28.03.2020, Ausgabe Rostock. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Mal ehrlich; Verdr\u00e4ngt Corona die Sorge um das Klima, Luisa Neubauer?", "text": " Bis dahin passen wir sehr gut auf, was gerade alles geleistet wird, f\u00fcr diese Krise. Das sollte unser Selbstbewusstsein im Umgang mit der Klimakrise im besten Falle st\u00e4rken. "}, {"citation": "OSZ20/MAR.07573 Ostsee-Zeitung, 28.03.2020, Ausgabe Rostock. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Mal ehrlich; Verdr\u00e4ngt Corona die Sorge um das Klima, Luisa Neubauer?", "text": " \nAndererseits k\u00f6nnte sich diese Pandemie m\u00f6glicherweise sogar positiv auf die Klimakrise auswirken. Immerhin sinken gerade die weltweiten Emissionen, Flugzeuge bleiben am Boden."}, {"citation": "OSZ20/MAR.07573 Ostsee-Zeitung, 28.03.2020, Ausgabe Rostock. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Mal ehrlich; Verdr\u00e4ngt Corona die Sorge um das Klima, Luisa Neubauer?", "text": "Nein, dass kann man nicht sagen. Die Klimakrise ist Folge jahrzehntelanger fossiler Ausbeutung des Planeten. Gerade jetzt sinken die Emissionen zwar, aber das ist ein kurzfristiger, unbeabsichtigter Nebeneffekt einer schrecklichen Krise."}, {"citation": "OSZ20/MAR.07573 Ostsee-Zeitung, 28.03.2020, Ausgabe Rostock. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Mal ehrlich; Verdr\u00e4ngt Corona die Sorge um das Klima, Luisa Neubauer?", "text": " \nWird man vielleicht mit gro\u00dfem Abstand aus der Corona-Krise etwas f\u00fcr die Bew\u00e4ltigung der Klimakrise lernen k\u00f6nnen? Immerhin geht es jetzt viel um Solidarit\u00e4t und darum, dass Menschenleben mehr z\u00e4hlen als wirtschaftliche Interessen "}, {"citation": "OSZ20/MAR.07573 Ostsee-Zeitung, 28.03.2020, Ausgabe Rostock. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Mal ehrlich; Verdr\u00e4ngt Corona die Sorge um das Klima, Luisa Neubauer?", "text": " Und wir k\u00f6nnen ungeahnte Solidarit\u00e4t und Bereitschaft zu handeln zeigen. Im besten Falle machen wir diese Krisenerfahrung zu einer Krisenbew\u00e4ltigungserfahrung, machen uns flei\u00dfig Notizen und konservieren diese Erfahrungen f\u00fcr die Klimakrise. In all dem Chaos, in all dem Leid und der Belastung kann das doch tats\u00e4chlich ein zarter Hoffnungsschimmer sein."}, {"citation": "OSZ20/MAR.07573 Ostsee-Zeitung, 28.03.2020, Ausgabe Rostock. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Mal ehrlich; Verdr\u00e4ngt Corona die Sorge um das Klima, Luisa Neubauer?", "text": "Es geht darum, den Protest einzubetten in eine Erz\u00e4hlung, die Menschen ber\u00fchrt. Wir haben eine gro\u00dfe, unfassbar starke politische Masse in Deutschland, die bereit ist, sich zur Wehr zu setzen, sei es gegen rechts au\u00dfen oder die Klimakrise oder jetzt auch gegen diese Pandemie. Die Leute sind da, die sind pr\u00e4sent, ob auf der Stra\u00dfe oder woanders."}, {"citation": "OSZ20/APR.01867 Ostsee-Zeitung, 09.04.2020, Ausgabe Rostock, S. 2. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Blick in die Zeit; Marina KormbakiAlice Mecke: Die Stunde der Forscher", "text": "Lange stand diese im Ruf, sich \u00fcber den Rat von Experten hinwegzusetzen. So hat die Regierungspolitik im Umgang mit der Klimakrise den einm\u00fctigen Dringlichkeitsappellen der Forscher zum Trotz bis heute kein resolutes Ma\u00dfnahmenpaket zur CO2-Reduzierung vorlegen k\u00f6nnen. "}, {"citation": "OSZ20/APR.03008 Ostsee-Zeitung, 16.04.2020, Ausgabe Rostock, S. 24. - Sachgebiet: Panorama, Originalressort: PANORAMA; Andr\u00e9 Anwar: D\u00e4nen gef\u00e4llt sie", "text": " \nTrotz einer tadellosen Bilanz hatte K\u00f6nigin Margrethe auch vereinzelte Ausrutscher, wie etwa ihr j\u00fcngst ge\u00e4u\u00dferter Zweifel an der Klimakrise oder Bemerkungen zur Integrationsdebatte. \" Es ist kein Naturgesetz, dass man ein D\u00e4ne wird, wenn man in D\u00e4nemark lebt.\" Das Amt der K\u00f6nigin hat sie stets als eine Rolle beschrieben, \" die man f\u00fcrs Leben hat\" . Dass sie vorzeitig abdanken werde, kommt f\u00fcr die stolze Monarchin nicht infrage, wie sie sagte."}, {"citation": "OSZ20/APR.04734 Ostsee-Zeitung, 24.04.2020, Ausgabe Rostock, S. 2. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Blick in die Zeit; Markus Decker: R\u00fcckkehr der Klimakrise", "text": "Kommentar\nR\u00fcckkehr der Klimakrise\nVor ein paar Wochen schien es so, als k\u00f6nnten jene, denen der Kampf gegen die Klimakrise am Herzen liegt, erst mal einpacken."}, {"citation": "OSZ20/APR.04734 Ostsee-Zeitung, 24.04.2020, Ausgabe Rostock, S. 2. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Blick in die Zeit; Markus Decker: R\u00fcckkehr der Klimakrise", "text": "R\u00fcckkehr der Klimakrise\nVor ein paar Wochen schien es so, als k\u00f6nnten jene, denen der Kampf gegen die Klimakrise am Herzen liegt, erst mal einpacken. Denn w\u00e4hrend lange wohl niemand f\u00fcr m\u00f6glich gehalten h\u00e4tte, dass es noch etwas Bedrohlicheres geben k\u00f6nnte, so war dieses Noch-Bedrohlichere pl\u00f6tzlich da: die Corona-Krise."}, {"citation": "OSZ20/APR.04734 Ostsee-Zeitung, 24.04.2020, Ausgabe Rostock, S. 2. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Blick in die Zeit; Markus Decker: R\u00fcckkehr der Klimakrise", "text": " Der fehlende Regen in Kombination mit steigenden Temperaturen ist be\u00e4ngstigend. Und einen Impfstoff gegen die Klimakrise wird es nicht geben. "}, {"citation": "OSZ20/APR.04734 Ostsee-Zeitung, 24.04.2020, Ausgabe Rostock, S. 2. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Blick in die Zeit; Markus Decker: R\u00fcckkehr der Klimakrise", "text": " \n\u00dcberhaupt ist es falsch, Corona-Krise und Klimakrise alternativ zu betrachten. Virologen sagen vielmehr, dass Viren dort die besten Chancen haben, wo es wenig Artenvielfalt gibt."}, {"citation": "OSZ20/APR.05364 Ostsee-Zeitung, 27.04.2020, Ausgabe Rostock, S. 4. - Sachgebiet: Politik, Originalressort: POLITIK; Marina Kormbaki: \u00d6kologischer Neustart der Weltwirtschaft?", "text": " Eingeladen sind auch nicht staatliche Akteure wie Unternehmen, Gewerkschaften, Wissenschaftler, Stadtvertreter und Nichtregierungsorganisationen. Sie hoffe auf ein Bekenntnis der internationalen Gemeinschaft zur gemeinsamen Eind\u00e4mmung der Klimakrise, sagte Antje von Broock, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin beim Bund f\u00fcr Umwelt und Naturschutz Deutschland (BUND). "}, {"citation": "OSZ20/APR.05373 Ostsee-Zeitung, 27.04.2020, Ausgabe Rostock, S. 2. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Blick in die Zeit; Marina Kormbaki: Die vergessene Klimakrise", "text": "In \u00f6konomischer Not darf es keine \u00f6kologische Blindheit geben\nDie vergessene Klimakrise\nEs gab eine Zeit, da rief eine deutsche Kommune nach der n\u00e4chsten den Klimanotstand aus."}, {"citation": "OSZ20/APR.05373 Ostsee-Zeitung, 27.04.2020, Ausgabe Rostock, S. 2. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Blick in die Zeit; Marina Kormbaki: Die vergessene Klimakrise", "text": " Doch die Form ihres Protests - online und mit abgelegten Plakaten in menschenleeren Innenst\u00e4dten - erregte gr\u00f6\u00dferes Interesse als sein Inhalt. Corona-Krise schl\u00e4gt Klimakrise? Diese Krisenpriorisierung ist tr\u00fcgerisch und fatal."}, {"citation": "OSZ20/APR.05373 Ostsee-Zeitung, 27.04.2020, Ausgabe Rostock, S. 2. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Blick in die Zeit; Marina Kormbaki: Die vergessene Klimakrise", "text": " Also darf auch das Bem\u00fchen um deren Begrenzung nicht pausieren. Gut, dass die Bundesregierung an die vergessene Klimakrise erinnert, wenn sie f\u00fcr heute und morgen mehr als zwei Dutzend Regierungen zum Petersberger Klimadialog einl\u00e4dt - und sei es auch blo\u00df per Videokonferenz. "}, {"citation": "OSZ20/APR.05779 Ostsee-Zeitung, 29.04.2020, Ausgabe Rostock, S. 2. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Blick in die Zeit; Markus Decker: Protestler glauben an Verschw\u00f6rung", "text": "\nZugute kommt den Verschw\u00f6rungsfantasten, dass man wenig \u00fcber das Virus und dessen Herkunft wei\u00df, sodass sich das Vakuum mit Erfundenem f\u00fcllen l\u00e4sst. Die Gefahr durch die Klimakrise wird von vielen ebenso geleugnet wie die Gefahr des Virus. Am 1. Mai treffen sie sich erneut zum Demonstrieren."}, {"citation": "OSZ20/MAI.00180 Ostsee-Zeitung, 02.05.2020, Ausgabe R\u00fcgen, S. 7. - Sachgebiet: Ratgeber, Originalressort: Ratgeber; Info", "text": "Info\nWirksam f\u00fcr B\u00e4ume in der Klimakrise sind neben Ma\u00dfnahmen zum allgemeinen Klimaschutz: \ndie Entsiegelung von Wegen und Pl\u00e4tzen, um mehr Wasser im Boden zu speichern, "}, {"citation": "OSZ20/MAI.00406 Ostsee-Zeitung, 04.05.2020, Ausgabe Rostock, S. 4. - Sachgebiet: Politik, Originalressort: POLITIK; Markus Decker: &amp;quot; Man kann die Klimakrise nicht wegimpfen&amp;quot;", "text": "Gr\u00fcne melden sich mit Digitalparteitag zur\u00fcck - Konjunkturprogramm von 100 Milliarden Euro soll an Bedingungen gekn\u00fcpft werden\n\" Man kann die Klimakrise nicht wegimpfen\"\nEs war ein sechs Stunden lang dauerndes Experiment mit kleinen Technikpannen, mangelnder Atmosph\u00e4re, aber regul\u00e4ren Beschl\u00fcssen: Der kleine Parteitag der Gr\u00fcnen wurde zwar aus der Parteizentrale in Berlin gesteuert, fand ansonsten aber komplett im Netz statt."}, {"citation": "OSZ20/MAI.00406 Ostsee-Zeitung, 04.05.2020, Ausgabe Rostock, S. 4. - Sachgebiet: Politik, Originalressort: POLITIK; Markus Decker: &amp;quot; Man kann die Klimakrise nicht wegimpfen&amp;quot;", "text": " Denn seit Beginn der Corona-Krise gehen ihre Umfragewerte in den Keller. \u00dcberdies r\u00fcckt das gr\u00fcne Herzensthema, die Klimakrise, in den Hintergrund. Baden-W\u00fcrttembergs Ministerpr\u00e4sident Winfried Kretschmann forderte die Gr\u00fcnen dennoch auf: \" Lasst euch nicht Bange machen von Umfragen und einigen h\u00e4mischen Kommentaren."}, {"citation": "OSZ20/MAI.00406 Ostsee-Zeitung, 04.05.2020, Ausgabe Rostock, S. 4. - Sachgebiet: Politik, Originalressort: POLITIK; Markus Decker: &amp;quot; Man kann die Klimakrise nicht wegimpfen&amp;quot;", "text": " Baden-W\u00fcrttembergs Ministerpr\u00e4sident Winfried Kretschmann forderte die Gr\u00fcnen dennoch auf: \" Lasst euch nicht Bange machen von Umfragen und einigen h\u00e4mischen Kommentaren. Und er betonte: \" Man kann die Klimakrise nicht wegimpfen.\" Parteichefin Annalena Baerbock beklagte die Lage vieler Familien in der Corona-Krise, in denen Frauen die Hauptlast zu tragen h\u00e4tten. \u00dcberhaupt mahnte sie eine effektive Krisenpolitik an, darunter ein Konjunkturprogramm von 100 Milliarden Euro."}, {"citation": "OSZ20/MAI.00420 Ostsee-Zeitung, 04.05.2020, Ausgabe Rostock, S. 2. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Blick in die Zeit; Markus Decker: Die Gr\u00fcnen zwischen allen St\u00fchlen", "text": "Leitartikel\nDie Klimakrise spielt vorerst nicht mehr die erste Rolle\nDie Gr\u00fcnen zwischen allen St\u00fchlen"}, {"citation": "OSZ20/MAI.00420 Ostsee-Zeitung, 04.05.2020, Ausgabe Rostock, S. 2. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Blick in die Zeit; Markus Decker: Die Gr\u00fcnen zwischen allen St\u00fchlen", "text": " Angesichts der Schw\u00e4che der Sozialdemokraten zweifelte im Regierungsviertel kaum noch jemand daran, dass sie die SPD als Juniorpartner der Union beerben, ja dass sie vielleicht sogar selbst Kanzlerin oder Kanzler stellen w\u00fcrden. Dabei diente das Megathema Klimakrise als Ticket. Jetzt ist das Unvorstellbare eingetreten: Eine zumindest mittelfristig bedrohlichere Krise verdr\u00e4ngt die Klimakrise von der Tagesordnung."}, {"citation": "OSZ20/MAI.00420 Ostsee-Zeitung, 04.05.2020, Ausgabe Rostock, S. 2. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Blick in die Zeit; Markus Decker: Die Gr\u00fcnen zwischen allen St\u00fchlen", "text": " Dabei diente das Megathema Klimakrise als Ticket. Jetzt ist das Unvorstellbare eingetreten: Eine zumindest mittelfristig bedrohlichere Krise verdr\u00e4ngt die Klimakrise von der Tagesordnung. Und alles ist anders."}, {"citation": "OSZ20/MAI.00420 Ostsee-Zeitung, 04.05.2020, Ausgabe Rostock, S. 2. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Blick in die Zeit; Markus Decker: Die Gr\u00fcnen zwischen allen St\u00fchlen", "text": " \nDerweil behelfen sich die Gr\u00fcnen mit kleinteiligen Einspr\u00fcchen in der Wirtschafts-, Sozial- und Europapolitik - und versuchen, die Klimakrise aus der Kulisse wieder auf die B\u00fchne zu schieben. Ob Selbstst\u00e4ndige mit Existenzsorgen oder alleinerziehende M\u00fctter mit zwei Kindern im Homeschooling auf 70 Quadratmetern Wohnfl\u00e4che f\u00fcr die Klimakrise noch empf\u00e4nglich sind, muss indes bezweifelt werden."}, {"citation": "OSZ20/MAI.00420 Ostsee-Zeitung, 04.05.2020, Ausgabe Rostock, S. 2. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Blick in die Zeit; Markus Decker: Die Gr\u00fcnen zwischen allen St\u00fchlen", "text": "Derweil behelfen sich die Gr\u00fcnen mit kleinteiligen Einspr\u00fcchen in der Wirtschafts-, Sozial- und Europapolitik - und versuchen, die Klimakrise aus der Kulisse wieder auf die B\u00fchne zu schieben. Ob Selbstst\u00e4ndige mit Existenzsorgen oder alleinerziehende M\u00fctter mit zwei Kindern im Homeschooling auf 70 Quadratmetern Wohnfl\u00e4che f\u00fcr die Klimakrise noch empf\u00e4nglich sind, muss indes bezweifelt werden. "}, {"citation": "OSZ20/MAI.00420 Ostsee-Zeitung, 04.05.2020, Ausgabe Rostock, S. 2. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Blick in die Zeit; Markus Decker: Die Gr\u00fcnen zwischen allen St\u00fchlen", "text": "Zitat-Text: \nDie Klimakrise spielt vorerst nicht mehr die erste Rolle."}, {"citation": "OSZ20/MAI.00910 Ostsee-Zeitung, 06.05.2020, Ausgabe Rostock, S. 24. - Sachgebiet: Panorama, Originalressort: PANORAMA; Dpa: Fonda schreibt Buch \u00fcber Klimaprotest", "text": " Sie h\u00e4tte nie gedacht, dass dies in ihrem Alter passieren k\u00f6nne. Alles, was sie von Experten und Aktivisten \u00fcber die Klimakrise gelernt habe, sei in dem Buch \" What Can I Do? My Path from Climate Despair to Action\" enthalten."}, {"citation": "OSZ20/JUN.00014 Ostsee-Zeitung, 02.06.2020, Ausgabe Rostock, S. 4. - Sachgebiet: Politik, Originalressort: POLITIK; Kraftwerk Datteln 4 ist am Netz", "text": "Neben Anh\u00e4ngern von Fridays for Future waren auch Anh\u00e4nger von Greenpeace, Ende Gel\u00e4nde und dem Bund f\u00fcr Umwelt und Naturschutz (BUND) vor Ort. Bereits in der Nacht zum Samstag hatten Aktivisten das Kraftwerk mit Schriftz\u00fcgen wie \" Klimakrise made in Germany\" angestrahlt. \" Wir richten beste Gr\u00fc\u00dfe an die offensichtlich inkompetente Regierung\" , sagte die Klimaaktivistin Neubauer."}, {"citation": "OSZ20/JUL.00958 Ostsee-Zeitung, 04.07.2020, Ausgabe Rostock, S. 11. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Hansestadt Rostock; OZ: Klima-Aktivisten kippen Kohle vor Parteib\u00fcros", "text": " Aber es ist auch eine Absage an unsere Generation! Wir werden diejenigen sein, die unter den Auswirkungen der Klimakrise zu leiden haben, die unseren Planeten wieder aufr\u00e4umen m\u00fcssen und daf\u00fcr auch noch bezahlen sollen. Wir sind also mehr als nur die W\u00e4hler von morgen."}, {"citation": "OSZ20/JUL.05902 Ostsee-Zeitung, 25.07.2020, Ausgabe Grevesm\u00fchlen, S. 12. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Grevesm\u00fchlen; Sinus-Jugendstudie 2020", "text": "Andererseits gibt es immer mehr Jugendliche, die sich zum Beispiel f\u00fcrs Klima engagieren. Sie haben die L\u00f6sung der Klimakrise als zentrale Frage der Generationengerechtigkeit f\u00fcr sich identifiziert und bringen in den Demonstrationen ihre Ohnmacht und Emp\u00f6rung laut zum Ausdruck. Doch auch bei diesem Thema f\u00fchlen sich die Jugendlichen h\u00e4ufig nicht genug beachtet."}, {"citation": "OSZ20/JUL.05902 Ostsee-Zeitung, 25.07.2020, Ausgabe Grevesm\u00fchlen, S. 12. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Grevesm\u00fchlen; Sinus-Jugendstudie 2020", "text": " Doch auch bei diesem Thema f\u00fchlen sich die Jugendlichen h\u00e4ufig nicht genug beachtet. Die Klimakrise wird aus ihrer Perspektive von den Verantwortlichen in Politik und Wirtschaft nicht ernst genommen; m\u00f6gliche Probleml\u00f6sungen werden verschleppt oder sogar hintertrieben."}, {"citation": "OSZ20/JUL.06247 Ostsee-Zeitung, 28.07.2020, Ausgabe Rostock, S. 6. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Mecklenburg-Vorpommern; Wenke B\u00fcssow-Kr\u00e4mer: Steine im Schutzgebiet: Greenpeace in der Kritik", "text": " Auch der Schweinswal ist besonders gef\u00e4hrdet. \" Im Kampf gegen die Klimakrise und das Artensterben geh\u00f6ren gesunde Meere zu unseren wichtigsten Verb\u00fcndeten\" , sagt Maack. "}, {"citation": "OSZ20/JUL.06413 Ostsee-Zeitung, 28.07.2020, Ausgabe R\u00fcgen, S. 11. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Insel R\u00fcgen; Wenke B\u00fcssow-Kr\u00e4mer: Unverst\u00e4ndnis f\u00fcr fragw\u00fcrdige Aktion der Meeressch\u00fctzer", "text": " \n\" Im Kampf gegen die Klimakrise und das Artensterben geh\u00f6ren gesunde Meere zu unseren wichtigsten Verb\u00fcndeten\" , sagt Maack. \" Sie stabilisieren das Weltklima, haben rund 90 Prozent der atmosph\u00e4rischen Treibhausgasw\u00e4rme aufgenommen und rund 30 Prozent des menschengemachten CO2 gespeichert.\" Das rund 234 km\u00b2 gro\u00dfe Schutzgebiet Adlergrund - mit 87 km\u00b2 Sandb\u00e4nken und 110 km\u00b2 Riffen - umfasst die flachsten Stellen der R\u00f6nnebank und dient zahlreichen Meeresbewohnern als Lebensraum."}, {"citation": "OSZ20/JUL.07083 Ostsee-Zeitung, 31.07.2020, Ausgabe Rostock, S. 8. Originalressort: Interaktiv; Thorsten Czarkowski: Sehen und gesehen werden?", "text": " Die Doku \" Die Concorde - Absturz einer Legende\" (Arte, 23. Juli, 20.15 Uhr) vermittelte nicht nur die Geschichte eines spektakul\u00e4ren Passagier-\u00dcberschallflugzeugs, auch ihr trauriges Ende, das mit dem Absturz am 25. Juli 2000 eingel\u00e4utet wurde. Am Ende war die Concorde doch eher ein Prestige-Verkehrsmittel der Reichen und H\u00e4sslichen, mit der Klimakrise w\u00e4re das Ende so oder so gekommen. Leider zu wenig beleuchtet wurde in der Doku das Gegenst\u00fcck, die sowjetische Tupolew Tu-144."}, {"citation": "OSZ20/AUG.02855 Ostsee-Zeitung, 13.08.2020, Ausgabe Rostock, S. 14. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Hansestadt Rostock; Mahnwache f\u00fcr den Klimaschutz", "text": "Aktivisten der Klimaschutz-Organisation Extinction Rebellion (XR) wollen am Freitag ab 16 Uhr in Warnem\u00fcnde auf den drohenden Klimakollaps aufmerksam machen. \" Die Sommeridylle liegt im Sterben und die Klimakrise ist real\" , hei\u00dft es in der Ank\u00fcndigung zur Veranstaltung. Vorgesehen sei, in einem Trauermarsch entlang der Promenade des Seebades auf diese Bedrohung aufmerksam zu machen."}, {"citation": "OSZ20/AUG.02855 Ostsee-Zeitung, 13.08.2020, Ausgabe Rostock, S. 14. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Hansestadt Rostock; Mahnwache f\u00fcr den Klimaschutz", "text": " Vorgesehen sei, in einem Trauermarsch entlang der Promenade des Seebades auf diese Bedrohung aufmerksam zu machen. Um die Klimakrise einzud\u00e4mmen, brauche es schnelles und konsequentes politisches Handeln, sagte XR-Aktivistin Sylvie Lebeda-Kreiner."}, {"citation": "OSZ20/AUG.04404 Ostsee-Zeitung, 19.08.2020, Ausgabe Greifswald, S. 11. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Universit\u00e4ts- und Hansestadt Greifswald; Christopher Gottschalk: &amp;quot; Keine Ahnung&amp;quot; : Sch\u00fclerband bringt erstes Album auf den Markt", "text": "\nDie Songs seien in den vergangenen drei Jahren entstanden und bilden die Themen ab, die f\u00fcr die Sch\u00fcler relevant seien - doch statt Sex, Drugs und Rock' n' Roll geht es eher um Umweltschutz, Drogenmissbrauch oder Mobbing. \" Junkie\" beispielsweise ist ein Statement gegen den Konsum von Drogen, \" DetoNation\" ein Aufruf zum Handeln in der Klimakrise. \" Wir wollen Themen ansprechen, die uns und unsere Freunde interessieren\" , sagt Drummer Jordan Surmann."}, {"citation": "OSZ20/AUG.04523 Ostsee-Zeitung, 20.08.2020, Ausgabe Rostock, S. 5. - Sachgebiet: Politik, Originalressort: POLITIK; Jan Sternberg: Aktivistinnen wollen Merkel Druck machen", "text": " \nSie erwarte ein \" sehr ehrliches Gespr\u00e4ch , erg\u00e4nzt Anuna de Wever, die auch viel von dem Treffen mit Merkel erwartet: \" Als Wissenschaftlerin versteht sie, was die Klimakrise bedeutet. Als Kanzlerin wei\u00df sie, dass die meisten Politiker die Krise nicht ernst genug nehmen."}, {"citation": "OSZ20/AUG.04523 Ostsee-Zeitung, 20.08.2020, Ausgabe Rostock, S. 5. - Sachgebiet: Politik, Originalressort: POLITIK; Jan Sternberg: Aktivistinnen wollen Merkel Druck machen", "text": "In einem Gastbeitrag im \" Guardian haben Thunberg und ihre Mitstreiterinnen schwere Vorw\u00fcrfe formuliert. \" Nach zwei Jahren der Schulstreiks befindet sich die Welt noch immer in einem Zustand des Leugnens der Klimakrise , schrieben die vier vor dem Treffen mit Merkel. \" Wir k\u00f6nnen so viele Treffen haben, wie wir wollen, aber der Wille zum Wandel ist nirgends in Sicht."}, {"citation": "OSZ20/AUG.04776 Ostsee-Zeitung, 21.08.2020, Ausgabe Rostock, S. 2. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Blickpunkt; Markus Decker: Solidarit\u00e4t ist keine Einbahnstra\u00dfe", "text": " Auch gibt es viele unbelehrbare Nichtmaskentr\u00e4ger mittleren Alters, die ihre Ignoranz zur Schau stellen. Trotzdem steht das teilweise r\u00fccksichtslose Verhalten nicht weniger junger Leute in der Corona-Krise in einem Gegensatz zu jugendlichen Solidarit\u00e4tsappellen in der Klimakrise. "}, {"citation": "OSZ20/AUG.04787 Ostsee-Zeitung, 21.08.2020, Ausgabe Rostock, S. 4. - Sachgebiet: Politik, Originalressort: POLITIK; Constantin PaschertzTeresa Dapp: Thunberg fordert mehr Mut von Merkel", "text": "In br\u00fctender Hitze, in Sichtweite des Kanzleramts, macht Greta Thunberg klar, was sie von Angela Merkel erwartet. \" Wir wollen, dass Anf\u00fchrer aktiv werden und die Klimakrise wie eine Krise behandeln\" , sagt die 17-J\u00e4hrige Schwedin und weltber\u00fchmte Klimaaktivistin am Donnerstag in Berlin. Zuvor hatten sie und drei Mitstreiterinnen von Fridays for Future 90 Minuten lang mit der Bundeskanzlerin gesprochen."}, {"citation": "OSZ20/AUG.04787 Ostsee-Zeitung, 21.08.2020, Ausgabe Rostock, S. 4. - Sachgebiet: Politik, Originalressort: POLITIK; Constantin PaschertzTeresa Dapp: Thunberg fordert mehr Mut von Merkel", "text": "\u00dcber deutsche, europ\u00e4ische und internationale Politik, vor allem aber auch den Kohleausstieg und die CO2-Bepreisung habe man diskutiert, berichtet die deutsche Aktivistin Luisa Neubauer. Thunberg bringt die Forderung der Klimasch\u00fctzer auf den Punkt: \" Wir wollen einen Anf\u00fchrer, der die anderen Anf\u00fchrer dazu bringt, vorzutreten und Verantwortung f\u00fcr das Wohl der Menschen zu \u00fcbernehmen.\" Als Wissenschaftlerin habe Merkel keine Entschuldigung, wissenschaftliche Hintergr\u00fcnde und Probleme der Klimakrise nicht zu kennen, erg\u00e4nzt Neubauer. Es gehe um Fakten - und es brauche endlich Aktionen und Ver\u00e4nderungen."}, {"citation": "OSZ20/AUG.05448 Ostsee-Zeitung, 24.08.2020, Ausgabe Rostock, S. 2. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Blick in die Zeit; Steven Geyer: Die fast vergessene Umweltkrise", "text": "Doch es gibt auch Hoffnung. Die Corona-Krise k\u00f6nnte ein Weckruf sein, auch in der Klimakrise als Menschheit zusammenzuhalten - zumal der ignorante Umgang des Menschen mit der Natur ja Pandemien beg\u00fcnstigt. "}, {"citation": "OSZ20/AUG.06867 Ostsee-Zeitung, 29.08.2020, Ausgabe Rostock, S. 5. - Sachgebiet: Politik, Originalressort: POLITIK; Henry LohmarMarkus Decker: &amp;quot; Niemand hat ein Abo aufs Kanzleramt&amp;quot;", "text": "Die Liste von Dingen, die wir anpacken m\u00fcssen, ist lang. Die Klimakrise versch\u00e4rft sich. Zentral ist daher, die Wirtschaft klimaneutral zu machen, damit sie auch in Zukunft wettbewerbsf\u00e4hig bleibt."}, {"citation": "OSZ20/AUG.06946 Ostsee-Zeitung, 29.08.2020, Ausgabe Rostock, S. 12. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Hansestadt Rostock; Chantal Ranke: Rostock for Future demonstriert gegen Kreuzfahrt", "text": " Die 23-j\u00e4hrige Politikstudentin fiebert deswegen auf den 9. September hin. Denn dort entscheidet die B\u00fcrgerschaft, wie sie der Klimakrise entgegentreten. \" Wir wollen immer das Maximum und hoffen deswegen, dass unsere Forderungen durchkommen.\" "}, {"citation": "OSZ20/SEP.00569 Ostsee-Zeitung, 03.09.2020, Ausgabe Rostock, S. 6. - Sachgebiet: Kommentar, Originalressort: Meinung; Leserbriefe 2sp", "text": "Leserbriefe 2sp\nKlimakrise bedrohlicher als Wirtschaftskrise \nZu \" Auf die Verbraucher kommt es an\" (OZ vom 2. September): Die Forderung nach mehr Konsum der Menschen in der jetzigen Krise mag zwar unserem Wirtschaftssystem gut tun, nicht aber dem Erhalt einer lebensf\u00e4higen Erde."}, {"citation": "OSZ20/SEP.01487 Ostsee-Zeitung, 07.09.2020, Ausgabe Rostock, S. 10. - Sachgebiet: Wirtschaft, Originalressort: Seewirtschaft; lnh: Weniger Fisch durch w\u00e4rmere Meere", "text": "Weniger Fisch durch w\u00e4rmere Meere\nDie Erw\u00e4rmung der Ozeane im Zuge der Klimakrise wird laut einer Studie des WWF die weltweiten Fischbest\u00e4nde schrumpfen lassen. Je nach Fischart und Klima-Szenario werde der R\u00fcckgang f\u00fcnf bis 20 Prozent betragen, sagte WWF-Fischereiexperte Philipp Kanstinger in Hamburg."}, {"citation": "OSZ20/SEP.01777 Ostsee-Zeitung, 08.09.2020, Ausgabe Rostock, S. 22. - Sachgebiet: Medien, Originalressort: Medien / Wetter; Klimagerechte &amp;quot; taz&amp;quot; -Sprache", "text": " Die Redaktion bekomme ab sofort Empfehlungen, welche Begriffe bei der Klimaberichterstattung zu bevorzugen seien, k\u00fcndigte die \" taz\" am Montag in Berlin an. Dabei gehe es etwa um Begriffe wie Erderw\u00e4rmung oder Erderhitzung, Klimaleugner oder Klimaskeptiker, Klimawandel oder Klimakrise. Gefragt werde auch, ob die Krise nur eine vor\u00fcbergehende Erscheinung ist oder besser von Klimanotstand geschrieben werden sollte."}, {"citation": "OSZ20/SEP.02538 Ostsee-Zeitung, 11.09.2020, Ausgabe Rostock, S. 11. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Hansestadt Rostock; Claudia Labude-Gericke: Umweltsenator fordert Tempo 30 in ganz Rostock", "text": " \nGenau das kritisiert auch das B\u00fcndnis \" Rostock for Future\" . Dass es bisher haupts\u00e4chlich Symbolpolitik seitens der Stadt gegeben habe, zeuge von einer Untersch\u00e4tzung der Klimakrise. Auf das am Mittwoch von der B\u00fcrgerschaft beschlossene Ma\u00dfnahmenpaket m\u00fcssten nun finanziell mutige, aber auch inhaltlich konsequente Entscheidungen folgen."}, {"citation": "OSZ20/SEP.04622 Ostsee-Zeitung, 21.09.2020, Ausgabe Rostock, S. 4. - Sachgebiet: Politik, Originalressort: POLITIK; Umweltbundesamt will mehr Radwege", "text": "Umweltbundesamt will mehr Radwege\nDie St\u00e4dte sollten Radfahrern und Fu\u00dfg\u00e4ngern aus Sicht des Umweltbundesamtes mehr Platz auf der Stra\u00dfe verschaffen, um im Kampf gegen Klimakrise und Luftverschmutzung voranzukommen. Dabei k\u00f6nne die Corona-Krise als \" Gelegenheitsfenster\" genutzt werden, erkl\u00e4rte die Beh\u00f6rde."}, {"citation": "OSZ20/SEP.04656 Ostsee-Zeitung, 21.09.2020, Ausgabe Rostock, S. 11. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Hansestadt Rostock; Anh Tran: Aktionstag zu Klimakrise in Langer Stra\u00dfe", "text": "34 St\u00e4nde informieren \u00fcber Nachhaltigkeit\nAktionstag zu Klimakrise in Langer Stra\u00dfe\nVollsperrung in der Langen Stra\u00dfe - der Grund: Engagierte Rostocker informierten am Sonntag zwischen 11 und 17 Uhr \u00fcber aktuelle Themen rund um Klima, Umwelt und Nachhaltigkeit."}, {"citation": "OSZ20/SEP.04656 Ostsee-Zeitung, 21.09.2020, Ausgabe Rostock, S. 11. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Hansestadt Rostock; Anh Tran: Aktionstag zu Klimakrise in Langer Stra\u00dfe", "text": " 34 St\u00e4nde, die sich aus verschiedensten Vereinen und Organisationen zusammensetzten, machten beim Klimakrisenaktionstag mit und regten vorbeilaufende Fu\u00dfg\u00e4nger zum Nachdenken an. \" Es geht unter anderem darum, zu zeigen, was jeder Einzelne tun kann, und auch darum, die Politik darauf aufmerksam zu machen, dass wir eine Klimakrise haben\" , erkl\u00e4rt Mitorganisatorin Maria Schiffler. "}, {"citation": "OSZ20/SEP.06011 Ostsee-Zeitung, 26.09.2020, Ausgabe Rostock, S. 11. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Hansestadt Rostock; Ann-Christin Schneider: Klima-Protest mit Maske und Abstand", "text": "Die Rostocker Gruppe der Klimabewegung Fridays for Future hatte anl\u00e4sslich des internationalen Klimaprotesttages zu der Aktion aufgerufen. Dabei wurde deutlich, dass sich die Demonstranten ein genauso schnelles Handeln in der Klimakrise wie bei der Corona-Krise w\u00fcnschen. "}, {"citation": "OSZ20/SEP.06436 Ostsee-Zeitung, 29.09.2020, Ausgabe Rostock, S. 2. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Blick in die Zeit; Markus Decker: Neue Macht der Gr\u00fcnen", "text": " Nach einer Schw\u00e4chephase zu Beginn der Corona-Krise erstarken die Gr\u00fcnen jetzt aufs Neue. Das ist in erster Linie der Klimakrise geschuldet, gegen die sich gerade auf kommunaler Ebene viel tun l\u00e4sst, etwa beim Verkehr. "}, {"citation": "OSZ20/OKT.00016 Ostsee-Zeitung, 01.10.2020, Ausgabe Rostock, S. 2. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Blick in die Zeit; Markus Decker: Es gibt Alternativen", "text": " Der Linke Dietmar Bartsch verwies vor allem auf die seiner Ansicht nach fehlende Gerechtigkeit - bei L\u00f6hnen oder Renten. Der Gr\u00fcne Anton Hofreiter hob ein ums andere Mal hervor, dass die Klimakrise - verglichen mit der Corona-Krise - die sehr viel gr\u00f6\u00dfere Herausforderung sei. "}, {"citation": "OSZ20/OKT.00029 Ostsee-Zeitung, 01.10.2020, Ausgabe Rostock, S. 4. - Sachgebiet: Politik, Originalressort: POLITIK; Markus Decker: Merkels emotionaler Appell: &amp;quot; Halten Sie sich an die Regeln&amp;quot;", "text": " \nGr\u00fcnen-Fraktionschef Anton Hofreiter pl\u00e4dierte daf\u00fcr, das kraftvolle Agieren des Staates auch bei der Bek\u00e4mpfung der Klimakrise an den Tag zu legen. Denn bei einer Erw\u00e4rmung von vier oder sechs Grad \" gibt' s keine Normalit\u00e4t mehr\" , sagte er."}, {"citation": "OSZ20/OKT.02155 Ostsee-Zeitung, 12.10.2020, Ausgabe Rostock, S. 4. - Sachgebiet: Politik, Originalressort: POLITIK; Barbara Munker: Mahnende Worte zur Klimakrise", "text": "Papst Franziskus fordert radikales Umdenken in der Umweltpolitik\nMahnende Worte zur Klimakrise\nZahlreiche Politiker, Wissenschaftler und prominente Aktivisten haben am Samstag zu st\u00e4rkeren und schnelleren Anstrengungen im Kampf gegen die Klimakrise aufgerufen."}, {"citation": "OSZ20/OKT.02155 Ostsee-Zeitung, 12.10.2020, Ausgabe Rostock, S. 4. - Sachgebiet: Politik, Originalressort: POLITIK; Barbara Munker: Mahnende Worte zur Klimakrise", "text": "Mahnende Worte zur Klimakrise\nZahlreiche Politiker, Wissenschaftler und prominente Aktivisten haben am Samstag zu st\u00e4rkeren und schnelleren Anstrengungen im Kampf gegen die Klimakrise aufgerufen. Mehr als 50 Redner, darunter UN-Generalsekret\u00e4r Ant\u00f3nio Guterres, Papst Franziskus und der britische Prinz William, nahmen an der virtuellen Liveveranstaltung zu der weltweiten Initiative \" Countdown\" , die eine Halbierung der Klimaemissionen bis 2030 erreichen will, teil."}, {"citation": "OSZ20/OKT.02610 Ostsee-Zeitung, 14.10.2020, Ausgabe Rostock, S. 2. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Blick in die Zeit; Hannah Sch\u00f6nefeld (20): &amp;quot; Ein politisches Jahr&amp;quot;", "text": " Das F\u00d6J ist ein politisches Jahr. Hier bekommt man die Klimakrise direkt mit, und dar\u00fcber reden die F\u00d6J-Sprecher auch mit Politikern. Durch das F\u00d6J habe ich so viele Ideen f\u00fcr meine Zukunft bekommen, dass ich das gar nicht alles in einem Beruf unterkriegen kann."}, {"citation": "OSZ20/OKT.03191 Ostsee-Zeitung, 16.10.2020, Ausgabe Rostock, S. 11. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Hansestadt Rostock; Katharina Ahlers: Fraktionen f\u00fcr besseren Umgang mit Lebensmitteln", "text": " Durch diese Lebensmittelverschwendung entstehe pro Kopf und Jahr knapp eine halbe Tonne Treibhausgase - rund vier Prozent der j\u00e4hrlichen Gesamtemissionen von Deutschland. \" In Anbetracht der Klimakrise ist eine solche Lebensmittelverschwendung nicht l\u00e4nger vertretbar. Initiativen wie \" Foodsharing\" k\u00f6nnen dabei helfen, auf das Thema der Lebensmittelverschwendung aufmerksam zu machen und diese zu reduzieren\" , so Flachsmeyer."}, {"citation": "OSZ20/OKT.04213 Ostsee-Zeitung, 21.10.2020, Ausgabe Rostock, S. 13. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Hansestadt Rostock; OZ: Gr\u00fcne kontern CDU-Kritik zu Verkehr", "text": " Und die Stadtvertretung stehe gemeinsam mit Oberb\u00fcrgermeister Claus Ruhe Madsen (parteilos) mehrheitlich hinter dem Ziel, eine nachhaltige und klimafreundliche Mobilit\u00e4t zu f\u00f6rdern, so Flachsmeyer. \" Eigentlich hatte ich zuletzt den Eindruck gewonnen, dass auch die CDU inzwischen die Gefahr der Klimakrise erkannt hat.\" \nDer Gr\u00fcnen-Chef warnt davor, die demokratische politische Auseinandersetzung mit haltlosen Vorw\u00fcrfen zu vergiften."}, {"citation": "OSZ20/NOV.01819 Ostsee-Zeitung, 10.11.2020, Ausgabe Rostock, S. 19. Originalressort: Nachhaltigkeit; Anna Schughart: &amp;quot; Wir k\u00f6nnen Probleme beheben&amp;quot;", "text": " \nEs ist m\u00f6glich, einer derart gro\u00dfen gesellschaftlichen Herausforderung in einem breiten B\u00fcndnis durch stetiges Feinjustieren zu begegnen - warum ist das nicht auch im Zusammenhang mit der Klimakrise, dem Kampf gegen Sexismus oder Rassismus m\u00f6glich? "}, {"citation": "OSZ20/NOV.02333 Ostsee-Zeitung, 12.11.2020, Ausgabe Rostock, S. 24. F\u00f6rderung f\u00fcr Privatpersonen, Unternehmen und Kommunen", "text": " \nUm die Klimakrise abzuwenden, m\u00fcssen wir zuk\u00fcnftig von allen fossilen Energietr\u00e4gern weg. Das hei\u00dft, kein \u00d6l und Erdgas mehr."}, {"citation": "OSZ20/NOV.02513 Ostsee-Zeitung, 13.11.2020, Ausgabe Rostock, S. 2. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Blick in die Zeit; Karl Doemens: First Lady nach Feierabend", "text": " Doch nun freut er sich demonstrativ, auf einem schmucklosen Parkplatz vor 200 Zuh\u00f6rern f\u00fcr seine Frau werben zu k\u00f6nnen. Engagiert spricht er \u00fcber Obamacare, die Klimakrise und die Bedeutung der bevorstehenden Wahl. \" Happy Birthday\" , stimmt die Menge an."}, {"citation": "OSZ20/NOV.03689 Ostsee-Zeitung, 18.11.2020, Ausgabe Rostock, S. 23. - Sachgebiet: Medien, Originalressort: Medien / Wetter; Jan Freitag: &amp;quot; Es ist h\u00f6chste Zeit&amp;quot;", "text": "Im ARD-Science-Fiction-Drama \" \u00d6kozid\" erz\u00e4hlt der preisgekr\u00f6nte Regisseur Andres Veiel von der Klimakrise - 31 Staaten verklagen darin Deutschland\n\" Es ist h\u00f6chste Zeit\""}, {"citation": "OSZ20/NOV.04112 Ostsee-Zeitung, 20.11.2020, Ausgabe Rostock, S. 4. - Sachgebiet: Politik, Originalressort: POLITIK; Marina Kormbaki: &amp;quot; Wir haben gleich zwei, die Kanzlerin und Kanzler k\u00f6nnen&amp;quot;", "text": " Die jungen Klimaaktivisten haben viele Leute aufgeweckt - viele mehr, als wir mit unseren Transformationskonzepten wecken konnten. Sie haben dem Kampf gegen die Klimakrise Schub gegeben. Im Ziel - die rasche Begrenzung der Erderw\u00e4rmung - sind wir uns einig."}, {"citation": "OSZ20/NOV.04837 Ostsee-Zeitung, 24.11.2020, Ausgabe Rostock, S. 4. - Sachgebiet: Politik, Originalressort: POLITIK; Andrej SokolowLena Klimkeit: Biden macht John Kerry zum Beauftragten f\u00fcr Klimafragen", "text": " Au\u00dferdem will er, dass Amerika eine globale F\u00fchrungsrolle beim Kampf gegen die Erderw\u00e4rmung \u00fcbernimmt. \" Amerika wird bald eine Regierung haben, die die Klimakrise als die akute Bedrohung f\u00fcr die nationale Sicherheit behandelt, die sie darstellt\" , schrieb Kerry in einem Tweet. \" Ich bin stolz, mit dem gew\u00e4hlten Pr\u00e4sidenten, unseren Verb\u00fcndeten und den jungen Anf\u00fchrern der Klimabewegung zusammenzuarbeiten, um es als Klimabeauftragter des Pr\u00e4sidenten mit der Krise aufzunehmen.\" "}, {"citation": "OSZ20/NOV.05354 Ostsee-Zeitung, 26.11.2020, Ausgabe Rostock, S. 6. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Mecklenburg-Vorpommern; Bei Wahl zum Bundestag w\u00e4re CDU st\u00e4rkste Kraft", "text": " \nGr\u00fcnen-Landeschef Ole Kr\u00fcger ist zufrieden: \" Die Umfrage zeigt, dass die Menschen eine konsequente Klimaschutz-Partei nicht nur im Bundestag, sondern auch im Landtag wollen.\" Der kommende Bundestag sei \" der letzte, der noch die schlimmsten Folgen der Klimakrise abmildern kann\" .\nRen\u00e9 Domke (FDP) stellt fest: In der Krise gelinge es der Opposition leider nur schwer, mit Themen zu den Menschen durchzudringen."}, {"citation": "OSZ20/NOV.06013 Ostsee-Zeitung, 28.11.2020, Ausgabe Grimmen, S. 15. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Grimmen; Kay Steinke: Klimasch\u00fctzer fordern Vorrang f\u00fcr die Bahn an der A20", "text": " \nDenn gerade der Autoverkehr treibt mit seinen massiven Emissionen und Fl\u00e4chenversiegelungen die Klimakrise entscheidend voran, wie es in der Pressemitteilung der Aktivisten hei\u00dft. In Deutschland flossen Infrastrukturinvestitionen laut der \" Allianz pro Schiene\" im Jahr 2019 zu \u00fcber 50 Prozent in den Ausbau und Erhalt von Fernstra\u00dfen."}, {"citation": "OSZ20/NOV.06037 Ostsee-Zeitung, 28.11.2020, Ausgabe Grevesm\u00fchlen, S. 17. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Sch\u00f6nberger Land; Dieter Rusche Diakon, Propstei Wismar: Es gibt auch noch andere Themen als Corona", "text": " \nDie Klimakrise verlangt uns mehr ab. Noch mehr Verzicht auf Mobilit\u00e4t und Konsum, noch mehr Umdenken."}, {"citation": "OSZ20/NOV.06065 Ostsee-Zeitung, 28.11.2020, Ausgabe Ribnitz-Damgarten, S. 14. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Ribnitz-Damgarten; Kay Steinke: Klimasch\u00fctzer fordern Vorrang f\u00fcr die Bahn an der A 20", "text": " \nDenn gerade der Autoverkehr treibt mit seinen massiven Emissionen und Fl\u00e4chenversiegelungen die Klimakrise entscheidend voran, wie es in der Pressemitteilung der Aktivisten hei\u00dft. In Deutschland flossen Infrastrukturinvestitionen laut der \" Allianz pro Schiene\" im Jahr 2019 zu \u00fcber 50 Prozent in den Ausbau und Erhalt von Fernstra\u00dfen."}, {"citation": "OSZ20/NOV.06091 Ostsee-Zeitung, 28.11.2020, Ausgabe Stralsund, S. 14. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Hansestadt Stralsund; Kay Steinke: Klimasch\u00fctzer fordern Vorrang f\u00fcr die Bahn", "text": " \nDenn gerade der Autoverkehr treibt mit seinen massiven Emissionen und Fl\u00e4chenversiegelungen die Klimakrise entscheidend voran, wie es in der Pressemitteilung der Aktivisten hei\u00dft. In Deutschland flossen Infrastrukturinvestitionen laut der \" Allianz pro Schiene\" im Jahr 2019 zu \u00fcber 50 Prozent in den Ausbau und Erhalt von Fernstra\u00dfen."}, {"citation": "OSZ20/DEZ.00147 Ostsee-Zeitung, 01.12.2020, Ausgabe Greifswald, S. 9. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Universit\u00e4ts- und Hansestadt Greifswald; Christin Lachmann: Klimaschutz: Stadtwerke setzen ab 2021 auf \u00d6kostrom", "text": " \" Das nutzt uns allen und ist ein Beitrag zur Erf\u00fcllung der Klimaziele der Stadt, so auch beschlossen im Klimanotstandbeschluss der B\u00fcrgerschaft\" , sagt Prau\u00dfe. Das Unternehmen sieht sich angesichts der Klimakrise auf einem guten Weg. So sollen laut \" W\u00e4rmestrategie 2020\" , die bereits vor dem Klimanotstand beschlossen wurde, bis 2035 zehn Prozent der Fernw\u00e4rme aus erneuerbaren Energien stammen."}, {"citation": "OSZ20/DEZ.00222 Ostsee-Zeitung, 01.12.2020, Ausgabe Usedom-Peene, S. 13. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Vorpommern-Greifswald; Christin Lachmann: Klimaschutz: Stadtwerke setzen ab 2021 auf \u00d6kostrom", "text": " \" Das nutzt uns allen und ist ein Beitrag zur Erf\u00fcllung der Klimaziele der Stadt, so auch beschlossen im Klimanotstandbeschluss der B\u00fcrgerschaft\" , sagt Prau\u00dfe. Das Unternehmen sieht sich angesichts der Klimakrise auf einem guten Weg. So sollen laut \" W\u00e4rmestrategie 2020\" , die bereits vor dem Klimanotstand beschlossen wurde, bis 2035 zehn Prozent der Fernw\u00e4rme aus erneuerbaren Energien stammen."}, {"citation": "OSZ20/DEZ.00550 Ostsee-Zeitung, 03.12.2020, Ausgabe Rostock, S. 11. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Hansestadt Rostock; Robert Berlin: Rostock will bis 2035 klimaneutral werden", "text": "Vor der B\u00fcrgerschaftssitzung demonstrierten erneut rund 20 Aktivisten der Bewegung Rostock for Future. Eine der Teilnehmenden war Studentin Pauline Zschach: \" Wir sind schon mitten in der Klimakrise und sollten um jede Nachkommastelle weniger bei der Erderw\u00e4rmung k\u00e4mpfen.\" \nAktivisten der Bewegung Rostock for Future haben am Mittwoch gefordert, dass sich Rostock zur Klimaneutralit\u00e4t bis 2035 bekennt."}, {"citation": "OSZ20/DEZ.00622 Ostsee-Zeitung, 03.12.2020, Ausgabe Greifswald, S. 11. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Universit\u00e4ts- und Hansestadt Greifswald; Bahn kappt Angebot im Fernverkehr", "text": " \" F\u00fcr den Wissenschafts- und Universit\u00e4tsstandort Greifswald ist eine dichte Anbindung an Berlin lebensnotwendig, die Universit\u00e4t, die universit\u00e4tsnahen Institute und der gesamte akademische Betrieb sind auf gute Erreichbarkeit angewiesen, der Schienenverkehr ist dabei das Hauptverkehrsmittel f\u00fcr Studierende und Besch\u00e4ftigte, betont Fassbinder. In der Klimakrise auf eine massive Streichung der Fernverkehrsverbindungen zu setzen und die Attraktivit\u00e4t der Bahn in der Fl\u00e4che weiter einzuschr\u00e4nken sei ein v\u00f6llig falsches Signal. Es erschwere die notwendige Mobilit\u00e4ts- und Energiewende, hemme die praktische Umsetzung multimodaler Verkehrskonzepte und schw\u00e4che die Glaubw\u00fcrdigkeit und Akzeptanz nachhaltiger Verkehrspolitik in der Bev\u00f6lkerung."}, {"citation": "OSZ20/DEZ.00860 Ostsee-Zeitung, 04.12.2020, Ausgabe Grimmen, S. 14. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Leserservice; Kay Steinke: A 20-Protest: Vorw\u00fcrfe gegen Polizei", "text": " Oft trifft es nicht uns direkt, sondern andere Lebewesen und andere Regionen auf diesem Planeten. Wir bringen mit unserem Lebensstil diesen Planeten in eine Klimakrise, dabei Menschen in Existenzn\u00f6te und Lebensgefahren, auch jetzt schon. Es braucht nicht nur dringend ein Umdenken, sondern auch spektakul\u00e4re Aktionen, um darauf aufmerksam zu machen."}, {"citation": "OSZ20/DEZ.00908 Ostsee-Zeitung, 04.12.2020, Ausgabe Stralsund, S. 11. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Hansestadt Stralsund; Kay Steinke: Aktivistin von A 20-Protest erhebt Vorw\u00fcrfe: &amp;quot; Gefahr ging von Polizei aus&amp;quot;", "text": " Oft trifft es nicht uns direkt, sondern andere Lebewesen und andere Regionen auf diesem Planeten. Wir bringen mit unserem Lebensstil diesen Planeten in eine Klimakrise, dabei Menschen in Existenzn\u00f6te und Lebensgefahren, auch jetzt schon. Es braucht nicht nur dringend ein Umdenken, sondern auch spektakul\u00e4re Aktionen, um darauf aufmerksam zu machen."}, {"citation": "OSZ20/DEZ.01138 Ostsee-Zeitung, 05.12.2020, Ausgabe Grimmen, S. 13. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Grimmen; Christin Lachmann: Abgeh\u00e4ngt? Das denken Vorpommern \u00fcber den neuen Fahrplan der Bahn", "text": " Greifswalds Oberb\u00fcrgermeister Stefan Fassbinder (Gr\u00fcne) kritisierte die Ausd\u00fcnnung des Bahnverkehrs. In einem Brief an den Konzern (die OZ berichtete) wies er darauf hin, dass es ein falsches Signal w\u00e4re, w\u00e4hrend der Klimakrise auf eine Streichung der Fernverkehrsverbindungen zu setzen und die Attraktivit\u00e4t der Bahn in der Fl\u00e4che weiter einzuschr\u00e4nken. "}, {"citation": "OSZ20/DEZ.01181 Ostsee-Zeitung, 05.12.2020, Ausgabe Greifswald, S. 12. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Universit\u00e4ts- und Hansestadt Greifswald; Christin Lachmann: Abgeh\u00e4ngt? Das denken Greifswalder \u00fcber den neuen Fahrplan der Bahn", "text": " Greifswalds Oberb\u00fcrgermeister Stefan Fassbinder (Gr\u00fcne) kritisierte die Ausd\u00fcnnung des Bahnverkehrs. In einem Brief an den Konzern (die OZ berichtete) wies er darauf hin, dass es ein falsches Signal w\u00e4re, w\u00e4hrend der Klimakrise auf eine Streichung der Fernverkehrsverbindungen zu setzen und die Attraktivit\u00e4t der Bahn in der Fl\u00e4che weiter einzuschr\u00e4nken. "}, {"citation": "OSZ20/DEZ.01358 Ostsee-Zeitung, 07.12.2020, Ausgabe Rostock, S. 24. - Sachgebiet: Panorama, Originalressort: PANORAMA; Dpa: Greta Thunberg als Chefredakteurin", "text": " Chefredakteur Peter Wolodarski und Thunberg verbreiteten \u00fcber Twitter das Cover der Ausgabe mit der Schlagzeile \" Das sind Fakten, keine Meinung\" und dem Foto eines Kraters in Sibirien, in dem der Permafrost schmilzt. Thunberg wurde mit den Worten zitiert, dass die Klimakrise das anspruchsvollste Problem sei, mit der die Menschheit jemals konfrontiert worden sei."}, {"citation": "OSZ20/DEZ.02128 Ostsee-Zeitung, 10.12.2020, Ausgabe Greifswald, S. 13. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Universit\u00e4ts- und Hansestadt Greifswald; Fridays for Future k\u00fcndigt Demo an", "text": " 2020 habe gezeigt, dass Regierungen in Deutschland und weltweit bei Krisen handeln k\u00f6nnen. Doch sie ignorierten weiterhin die Klimakrise, so die Demo-Veranstalter. Sie verweisen auf das f\u00fcnf Jahre alte Pariser Klimaabkommen."}, {"citation": "OSZ20/DEZ.02139 Ostsee-Zeitung, 10.12.2020, Ausgabe Ribnitz-Damgarten, S. 12. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Ribnitz-Damgarten; 14. Zingster Umweltfotofestival mit neuer Kuratorin", "text": " \nDie Brisanz der Klimakrise - sowohl im \u00f6ffentlichen Dialog als auch f\u00fcr jeden Einzelnen - zahlt auf das Leit-Thema des Festivals ein: \" Wasser ist allgegenw\u00e4rtig, es ist die Grundlage jeden Lebens und damit die wertvollste Ressource unseres Planeten. Gleichzeitig stehen dessen Mangel, Verschmutzung oder auch Verschwendung symptomatisch f\u00fcr die Klimakrise - deren Folgen alle Lebensr\u00e4ume bedroht."}, {"citation": "OSZ20/DEZ.02139 Ostsee-Zeitung, 10.12.2020, Ausgabe Ribnitz-Damgarten, S. 12. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Ribnitz-Damgarten; 14. Zingster Umweltfotofestival mit neuer Kuratorin", "text": "Die Brisanz der Klimakrise - sowohl im \u00f6ffentlichen Dialog als auch f\u00fcr jeden Einzelnen - zahlt auf das Leit-Thema des Festivals ein: \" Wasser ist allgegenw\u00e4rtig, es ist die Grundlage jeden Lebens und damit die wertvollste Ressource unseres Planeten. Gleichzeitig stehen dessen Mangel, Verschmutzung oder auch Verschwendung symptomatisch f\u00fcr die Klimakrise - deren Folgen alle Lebensr\u00e4ume bedroht. Auch die des Menschen\" , begr\u00fcndet Kuratorin Edda Fahrenhorst die Themenwahl."}, {"citation": "OSZ20/DEZ.04105 Ostsee-Zeitung, 19.12.2020, Ausgabe Rostock, S. 16. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Sonntagsthema; Jan Sternberg: &amp;quot; Wir m\u00fcssen mehr \u00fcber L\u00f6sungen diskutieren&amp;quot;", "text": "Zwischen der Pandemie und der Klimakrise gibt es Parallelen, meint Klimaforscher Stefan Rahmstorf - jetzt sollte es vor allem um m\u00f6gliche Auswege gehen. "}, {"citation": "OSZ20/DEZ.04105 Ostsee-Zeitung, 19.12.2020, Ausgabe Rostock, S. 16. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Sonntagsthema; Jan Sternberg: &amp;quot; Wir m\u00fcssen mehr \u00fcber L\u00f6sungen diskutieren&amp;quot;", "text": "\" Wir m\u00fcssen mehr \u00fcber L\u00f6sungen diskutieren\"\nHerr Rahmstorf, in diesem Jahr hat eine akute globale Krise die chronische Klimakrise in der Aufmerksamkeit \u00fcberlagert. Sehen Sie Parallelen zwischen Corona und Klimawandel?"}, {"citation": "OSZ20/DEZ.04105 Ostsee-Zeitung, 19.12.2020, Ausgabe Rostock, S. 16. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Sonntagsthema; Jan Sternberg: &amp;quot; Wir m\u00fcssen mehr \u00fcber L\u00f6sungen diskutieren&amp;quot;", "text": " Schlechte Politik wird rasch bestraft, noch innerhalb derselben Legislaturperiode. In der Klimakrise ist es schwieriger, schnell und effektiv zu reagieren, da es f\u00fcr Politikerinnen und Politiker immer irgendwelche Gr\u00fcnde gibt, die Entscheidungen hinauszuz\u00f6gern. Die Klimakrise verl\u00e4uft eben sehr langsam."}, {"citation": "OSZ20/DEZ.04105 Ostsee-Zeitung, 19.12.2020, Ausgabe Rostock, S. 16. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Sonntagsthema; Jan Sternberg: &amp;quot; Wir m\u00fcssen mehr \u00fcber L\u00f6sungen diskutieren&amp;quot;", "text": " In der Klimakrise ist es schwieriger, schnell und effektiv zu reagieren, da es f\u00fcr Politikerinnen und Politiker immer irgendwelche Gr\u00fcnde gibt, die Entscheidungen hinauszuz\u00f6gern. Die Klimakrise verl\u00e4uft eben sehr langsam. Dennoch ist die Klimakrise inzwischen extrem dringend geworden, gerade weil sie jahrzehntelang verschleppt wurde."}, {"citation": "OSZ20/DEZ.04105 Ostsee-Zeitung, 19.12.2020, Ausgabe Rostock, S. 16. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Sonntagsthema; Jan Sternberg: &amp;quot; Wir m\u00fcssen mehr \u00fcber L\u00f6sungen diskutieren&amp;quot;", "text": " Die Klimakrise verl\u00e4uft eben sehr langsam. Dennoch ist die Klimakrise inzwischen extrem dringend geworden, gerade weil sie jahrzehntelang verschleppt wurde. "}, {"citation": "OSZ20/DEZ.04105 Ostsee-Zeitung, 19.12.2020, Ausgabe Rostock, S. 16. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Sonntagsthema; Jan Sternberg: &amp;quot; Wir m\u00fcssen mehr \u00fcber L\u00f6sungen diskutieren&amp;quot;", "text": " Was noch hinzukommt: In der Corona-Krise sp\u00fcrt ein Politiker, der versagt, die Folgen sofort im eigenen Land. In der Klimakrise k\u00f6nnen wir nur alle gemeinsam zum weltweiten Klimaschutz beitragen. Das erh\u00f6ht die Versuchung, nicht zu handeln und auf die anderen zu hoffen."}, {"citation": "OSZ20/DEZ.04105 Ostsee-Zeitung, 19.12.2020, Ausgabe Rostock, S. 16. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Sonntagsthema; Jan Sternberg: &amp;quot; Wir m\u00fcssen mehr \u00fcber L\u00f6sungen diskutieren&amp;quot;", "text": " Wir haben weltweit noch einen viel zu zaghaften gr\u00fcnen Anstrich bei diesen Konjunkturpaketen. Das wird der Dringlichkeit der Klimakrise nicht gerecht. Das Ende der Kohlesubventionen m\u00fcsste dringend kommen."}, {"citation": "OSZ20/DEZ.05701 Ostsee-Zeitung, 31.12.2020, Ausgabe Rostock, S. 2. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Blick in die Zeit; Tobias Peter: &amp;quot; Corona ist nur mit der Pest vergleichbar&amp;quot;", "text": " \nDas h\u00e4ngt im Wesentlichen davon ab, wie die Klimakrise weiter verl\u00e4uft. Ich habe aber derzeit auch gar nicht den Eindruck, dass pl\u00f6tzlich alle das Klimathema vergessen haben."}, {"citation": "OSZ20/DEZ.05703 Ostsee-Zeitung, 31.12.2020, Ausgabe Rostock, S. 2. - Sachgebiet: Lokales, Originalressort: Blick in die Zeit; Markus Decker: Die guten Seiten eines schlechten Jahres", "text": " Der gr\u00f6\u00dfere Teil hat jedoch erkannt, dass es dem Gemeinwesen nutzt, sich den Problemen zu stellen und dabei der Wissenschaft zu folgen. Dies l\u00e4sst sich bei der Bew\u00e4ltigung der Klimakrise gewiss nutzbar machen. "}]}